^ ***sjj canción 120 Seamos apacibles y humildes como Cristo***

CANCIÓN 120

Seamos apacibles y humildes como Cristo

(Mateo 11:28-30)

1. El hombre más grande fue Cristo Jesús,

ejemplo perfecto de toda virtud.

El Hijo de Dios no mostró vanidad;

sirvió con total apacibilidad.

2. “A mí vengan todos —nos dijo Jesús—,

y los libraré de cualquier inquietud.

Yo llevo sus cargas, aprendan de mí.

Quien tome mi yugo será muy feliz”.

3. “Son todos hermanos —lo dijo Jesús—.

Ayúdense siempre con solicitud”.

Si somos humildes, Jehová nos dará

un gran paraíso por siempre jamás.

(Vea también [Prov. 3:34;][Mat. 5:5;][23:8;][Rom. 12:16]).

^ (Mat. 11:28-30) Vengan a mí, todos ustedes, que trabajan duro* y están sobrecargados, y yo los aliviaré. ^29 Pónganse bajo mi yugo* y aprendan de mí,* porque soy apacible y humilde de corazón. Conmigo encontrarán alivio. ^30 Porque mi yugo es fácil de llevar* y mi carga pesa poco”.

O quizás “que están agotados”, “que están cansados”.

O “Tomen sobre sí mi yugo”.

O “conviértanse en mis discípulos (aprendices)”.

O “suave”, “agradable”.

^ (Prov. 3:34) Porque él se burla de los burlones, pero favorece a los mansos.

^ (Mat. 5:5) ”Felices los que son apacibles, porque van a heredar la tierra.

^ (Mat. 23:8) Pero ustedes no dejen que los llamen rabí, porque uno solo es su Maestro y ustedes son todos hermanos.

^ (Rom. 12:16) Tengan hacia los demás la misma actitud que tienen hacia ustedes mismos; no se concentren en cosas grandiosas,* sino déjense llevar por cosas humildes. No se vuelvan sabios a sus propios ojos.

O “no alimenten ideas llenas de grandeza”, “no sean arrogantes”.

^ ***w18 marzo pág. 25 La disciplina es una muestra del amor de Dios***

7. a) ¿Quién era Sebná? b) ¿Qué mala cualidad comenzó a desarrollar Sebná?

^7 Para resaltar el valor de la disciplina, veamos el ejemplo de dos personas a las que Jehová disciplinó: Sebná, que vivió en tiempos del rey Ezequías, y Graham, un hermano de nuestros días. Hablemos primero de Sebná. Al parecer, él estaba a cargo de la casa de Ezequías, así que tenía mucha autoridad ([Is. 22:15]). Por desgracia, se volvió orgulloso y comenzó a buscar su propia gloria. Hasta se hizo una tumba lujosa y andaba en carruajes impresionantes ([Is. 22:16-18]).

8. ¿Cómo disciplinó Jehová a Sebná, y cuál fue el resultado?

^8 Como Sebná buscaba su propia gloria, Dios le quitó su cargo y se lo dio a Eliaquim ([Is. 22:19-21]). Esto pasó cuando el rey asirio Senaquerib estaba planeando atacar Jerusalén. Más tarde, Senaquerib envió a un grupo de altos funcionarios y un gran ejército para intimidar a los judíos y hacer que el rey Ezequías se rindiera (2 Rey. 18:17-25). Ezequías envió a encontrarse con los oficiales asirios a Eliaquim y a otros dos hombres. Uno de estos era Sebná, que ahora estaba sirviendo como secretario del rey. Esto podría indicar que Sebná no había dejado que la amargura y el resentimiento lo dominaran y que se había hecho más humilde, pues había aceptado un puesto menos importante que el que había tenido antes. ¿Qué podemos aprender de este relato? Veamos tres lecciones.

9-11. a) ¿Qué lecciones importantes podemos aprender de lo que le pasó a Sebná? b) ¿Cómo se siente usted al pensar en la forma en que Jehová trató a Sebná?

^9 En primer lugar, el hecho de que Sebná perdiera su posición nos recuerda que “el orgullo está antes de un ruidoso estrellarse; y un espíritu altivo, antes del tropiezo” ([Prov. 16:18]). Tal vez usted tenga responsabilidades especiales en la congregación y los demás piensen que es importante. Si este es su caso, ¿se esforzará por mantenerse humilde? ¿Dará la honra a Jehová por sus habilidades o logros? ([1 Cor. 4:7]). El apóstol Pablo escribió: “Digo a cada uno que está allí entre ustedes que no piense más de sí mismo de lo que sea necesario pensar; sino que piense de tal modo que tenga juicio sano” ([Rom. 12:3]).

^ (Is. 22:15) Esto es lo que dice el Señor Soberano, Jehová de los ejércitos: “Ve a ver a ese mayordomo, Sebná, que está encargado de la casa,* y dile:

O “del palacio”.

^ (Is. 22:16-18) ‘¿Qué tienes aquí, y a quién tienes aquí, para que te hayas labrado aquí una sepultura?’. Él se está labrando su sepultura en un lugar alto; se está tallando una tumba* en el peñasco. ^17 ‘¡Mira! Jehová te tirará hacia abajo con violencia y te agarrará con fuerza. ^18 Sin falta te enrollará bien apretado, como una pelota, y te lanzará a una tierra espaciosa. Allí morirás y allí acabarán tus gloriosos carros, una vergüenza para la casa de tu amo.

Lit. “residencia”.

^ (Is. 22:19-21) Y yo te quitaré de tu puesto y te echaré de tu cargo. ^20 ”’Ese día llamaré a mi siervo, a Eliaquim hijo de Hilquías, ^21 y le pondré tu túnica y le ataré bien la banda que llevas puesta, y tu autoridad la* pondré en sus manos. Y él será un padre para los habitantes de Jerusalén y para la casa de Judá.

O “dominio lo”.

^ (2 Rey. 18:17-25) El rey de Asiria entonces envió al tartán,* al rabsarís* y al rabsaqué* junto con un gran ejército desde Lakís a Jerusalén, donde estaba el rey Ezequías. Subieron a Jerusalén y se situaron junto al acueducto del estanque superior, que está en el camino del campo del lavandero. ^18 Cuando llamaron al rey para que saliera, los que salieron al encuentro de ellos fueron Eliaquim hijo de Hilquías, que estaba a cargo de la casa,* el secretario Sebná* y Joá hijo de Asaf el registrador. ^19 Así que el rabsaqué les dijo: “Hagan el favor de decirle a Ezequías: ‘Esto es lo que dice el gran rey, el rey de Asiria: “¿Por qué están tan confiados? ^20 Tú dices ‘Tengo una estrategia y cuento con fuerzas militares para la guerra’, pero son palabras vacías. ¿En quién confían ustedes, para que se atrevan a rebelarse contra mí? ^21 ¡Mira! Confías en el apoyo de Egipto, esa caña quebrada que, si alguien se apoya en ella, se le clava y le atraviesa la mano. Así es el faraón, el rey de Egipto, con todos los que confían en él. ^22 Y, si ustedes me dicen ‘Confiamos en Jehová nuestro Dios’, ¿acaso no eran de él los lugares altos y los altares que Ezequías quitó diciéndoles a Judá y a Jerusalén ‘Es ante este altar en Jerusalén ante el que deben inclinarse’?”’. ^23 Vamos, haz una apuesta con mi señor el rey de Asiria: te doy 2.000 caballos si eres capaz de encontrar suficientes jinetes para ellos. ^24 Entonces, ¿cómo esperas hacer que retroceda siquiera uno de los gobernadores de mi señor, el más insignificante de sus siervos, si confías en los carros y jinetes de Egipto? ^25 Además, ¿acaso vine a destruir este lugar sin la autorización de Jehová? Jehová mismo me dijo: ‘Sube a atacar este país y destrúyelo’”.

O “comandante”.

O “principal funcionario de la corte”.

O “copero principal”.

O “del palacio”.

O “Sebnah”. Ver apén. A2.

^ (Prov. 16:18) El orgullo viene antes de estrellarse, y la arrogancia,* antes de caer.*

Lit. “altivez de espíritu”.

O “tropezar”.

^ (1 Cor. 4:7) Pues ¿quién hace que tú seas diferente a los demás? En realidad, ¿qué tienes tú que no hayas recibido? Entonces, si lo recibiste, ¿por qué vas presumiendo como si no lo hubieras recibido?

^ (Rom. 12:3) Por la bondad inmerecida que se me ha mostrado, le digo a cada uno de ustedes que no piense de sí mismo más de lo que debe pensar, sino que piense de un modo que demuestre buen juicio, según la medida de fe que Dios le haya dado.*

O “distribuido”, “repartido”.

^ ***w18 marzo págs. 25-26 La disciplina es una muestra del amor de Dios***

^10 En segundo lugar, la corrección firme que recibió Sebná tal vez indique que Jehová creía que podía cambiar (Prov. 3:11, 12). Esta es una buena lección para los que pierden privilegios en la congregación hoy día. En vez de enojarse y resentirse, deberían seguir sirviendo a Dios de la mejor forma posible en su nueva situación y ver la disciplina como una muestra del amor de Jehová. Recordemos que nuestro Padre nos recompensará si somos humildes (lea 1 Pedro 5:6, 7). Queremos ser como arcilla blanda en las manos de Jehová y dejar que nos moldee con su amorosa disciplina.

^ (Prov. 3:11, 12) Hijo mío, no rechaces la disciplina de Jehová ni aborrezcas su corrección,* ^12 porque Jehová corrige* a quienes ama, como hace un padre con un hijo querido.

O “censura”.

O “censura”.

^ (1 Ped. 5:6, 7) Por lo tanto, humíllense bajo la poderosa mano de Dios, para que él los engrandezca a su debido tiempo, ^7 mientras echan todas sus inquietudes* sobre él, porque él se preocupa por ustedes.

O “preocupaciones”.

^ ***w18 marzo pág. 26 La disciplina es una muestra del amor de Dios***

^11 En tercer lugar, la forma en que Jehová trató a Sebná enseña una lección muy valiosa a los que tienen autoridad para dar disciplina, como los padres y los ancianos de la congregación. Aunque la disciplina de Jehová muestra que odia el pecado, también muestra que sigue amando a la persona que ha pecado. Además, Jehová se fija en lo bueno de las personas. Si usted debe disciplinar a alguien, ¿lo hará como lo hace Jehová? ([Jud. 22, 23]).

^ (Jud. 22, 23) Además, sigan teniéndoles misericordia a algunos que tienen dudas; ^23 sálvenlos arrebatándolos del fuego. A otros sigan teniéndoles misericordia, pero con temor,* odiando hasta la ropa que ha sido manchada por la carne.*

O “precaución”.

Ver glosario.

^ ***w06 1/12 pág. 11 Puntos sobresalientes del libro de Isaías (parte 1)***

21:1. ¿A qué región se llama “el desierto del mar”? A pesar de no estar nada cerca del mar, la expresión designa a Babilonia, que se convertía todos los años en un “mar” pantanoso por el desbordamiento de los ríos Éufrates y Tigris.

^ (Is. 21:1) Esta es una declaración contra el desierto del mar:* Viene como vientos de tormenta que barren el sur, desde el desierto, desde una tierra aterradora.

Según parece, se refiere a la región de la antigua Babilonia.

^ ***th pág. 8 Leer con exactitud***

LECCIÓN 5

Leer con exactitud

1 Timoteo 4:13

RESUMEN: Lea en voz alta exactamente lo que está escrito.

CÓMO HACERLO

Prepárese bien. Investigue por qué se escribió el pasaje. Aprenda a leer grupos de palabras en vez de palabras sueltas. Procure no añadir ni cambiar ni quitar palabras. Respete los signos de puntuación: coma, punto, signos de interrogación, etc.

Pídale a un amigo que escuche su lectura y le diga qué palabras leyó mal.

Pronuncie todas las palabras correctamente. Si no sabe cómo se pronuncia una palabra, escuche una grabación de la publicación que esté leyendo o pida ayuda a un buen lector.

Hable con claridad. Pronuncie bien las palabras manteniendo la cabeza levantada y abriendo bien la boca. Esfuércese por pronunciar bien todas las sílabas.

No exagere la pronunciación. Si lo hace, su lectura sonará poco natural.

^ (1 Tim. 4:13) Mientras llego, sigue aplicándote en la lectura pública, en aconsejar* y en enseñar.

O “animar”, “exhortar”.

^ ***lmd lec. 2 punto 4***

4. Tenga paciencia. No piense que tiene que ponerse a hablar de la Biblia enseguida. Espere al momento oportuno y saque el tema de forma natural. Quizás tenga que esperar hasta la próxima vez que hable con la persona.

^ ***lmd Verdades bíblicas que nos encanta enseñar***

APÉNDICE A

Verdades bíblicas que nos encanta enseñar

Jesús dijo que las personas de buen corazón serían capaces de reconocer la verdad ([Juan 10:4,][27]). Por eso queremos mostrarles verdades bíblicas sencillas a todas las personas con las que hablamos. Podemos empezar diciendo “¿Sabía que...?” o “¿Ha escuchado alguna vez que...?” y añadir justo después una verdad bíblica sencilla. Luego podemos usar un texto de la Biblia que explique esa verdad. Compartir una verdad bíblica sencilla con una persona es como plantar una semillita en su corazón. ¡Y Dios puede hacer que esa semillita crezca! (1 Cor. 3:6, 7).

El futuro

La familia

Dios

La oración

Jesús

El Reino de Dios

El sufrimiento

La muerte

La religión

EL FUTURO

1. Las cosas malas que están pasando y la forma de actuar de las personas son una prueba de que pronto todo mejorará ([Mat. 24:3,][7, 8;] Luc. 21:10, 11; 2 Tim. 3:1-5).

2. La Tierra nunca será destruida ([Sal. 104:5;][Ecl. 1:4]).

3. Se reparará el daño que ha sufrido el medioambiente ([Is. 35:1, 2;][Apoc. 11:18]).

4. Todos tendremos salud perfecta en el futuro ([Is. 33:24;][35:5, 6]).

5. Usted puede vivir para siempre en la Tierra ([Sal. 37:29;][Mat. 5:5]).

LA FAMILIA

6. El esposo debería amar a su esposa “tal como se ama a sí mismo” ([Efes. 5:33;][Col. 3:19]).

7. La esposa debería respetar profundamente a su esposo ([Efes. 5:33;][Col. 3:18]).

8. El esposo y la esposa deberían ser fieles el uno al otro ([Mal. 2:16;] Mat. 19:4-6,[9;][Heb. 13:4]).

9. A los hijos que respetan y obedecen a sus padres les irá bien (Prov. 1:8, 9;[Efes. 6:1-3]).

DIOS

10. Dios tiene un nombre ([Sal. 83:18;][Jer. 10:10]).

11. Dios tiene un mensaje importante para nosotros (2 Tim. 3:16, 17; 2 Ped. 1:20, 21).

12. Dios es justo y no tiene prejuicios ([Deut. 10:17;] Hech. 10:34, 35).

13. Dios quiere ayudarnos ([Sal. 46:1;][145:18, 19]).

LA ORACIÓN

14. Dios quiere que le oremos ([Sal. 62:8;][65:2;][1 Ped. 5:7]).

15. La Biblia nos enseña a orar ([Mat. 6:7-13;][Luc. 11:1-4]).

16. Deberíamos orar con frecuencia ([Mat. 7:7, 8;][1 Tes. 5:17]).

JESÚS

17. Jesús fue un gran maestro y sus consejos siempre funcionan (Mat. 6:14, 15,[34;][7:12]).

18. Jesús predijo los acontecimientos que vemos hoy ([Mat. 24:3,][7, 8,][14;] Luc. 21:10, 11).

19. Jesús es el Hijo de Dios ([Mat. 16:16;][Juan 3:16;][1 Juan 4:15]).

20. Jesús no es Dios ([Juan 14:28;][1 Cor. 11:3]).

EL REINO DE DIOS

21. El Reino de Dios es un gobierno real que está en el cielo ([Dan. 2:44;][7:13, 14;] Mat. 6:9, 10;[Apoc. 11:15]).

22. El Reino de Dios reemplazará a todos los gobiernos humanos ([Sal. 2:7-9;][Dan. 2:44]).

23. El Reino de Dios es la única solución a los problemas de la humanidad (Sal. 37:10, 11;[46:9;] Is. 65:21-23).

EL SUFRIMIENTO

24. Dios no es el culpable de nuestro sufrimiento ([Deut. 32:4;][Sant. 1:13]).

25. Satanás es el gobernante de este mundo ([Luc. 4:5, 6;][1 Juan 5:19]).

26. Dios ve su sufrimiento y quiere ayudarlo (Sal. 34:17-19;[Is. 41:10,][13]).

27. Dios pronto acabará con el sufrimiento ([Is. 65:17;] Apoc. 21:3, 4).

LA MUERTE

28. Los muertos no son conscientes de nada y no están sufriendo ([Ecl. 9:5;] Juan 11:11-14).

29. Los muertos no pueden ayudarnos ni hacernos daño ([Sal. 146:4;][Ecl. 9:6,][10]).

30. Nuestros seres queridos que han muerto resucitarán (Job 14:13-15; Juan 5:28, 29;[Hech. 24:15]).

31. “La muerte ya no existirá” (Apoc. 21:3, 4;[Is. 25:8]).

LA RELIGIÓN

32. Dios no aprueba todas las religiones ([Jer. 7:11;] Mat. 7:13, 14,[21-23]).

33. Dios odia la hipocresía ([Is. 29:13;][Miq. 3:11;][Mar. 7:6-8]).

34. El amor identifica a la religión verdadera ([Miq. 4:3;] Juan 13:34, 35).

^ (Juan 10:4) Después de sacar a todas sus ovejas, va delante de ellas. Las ovejas lo siguen porque conocen su voz.

^ (Juan 10:27) Mis ovejas escuchan mi voz; yo las conozco, y ellas me siguen.

^ (1 Cor. 3:6, 7) Yo planté, Apolos regó, pero Dios siguió haciéndolo crecer, ^7 así que ni el que planta ni el que riega son algo, sino Dios, que lo hace crecer.

^ (Mat. 24:3) Mientras él estaba sentado en el monte de los Olivos, los discípulos se le acercaron en privado y le preguntaron: “Dinos, ¿cuándo pasarán esas cosas, y qué señal habrá de tu presencia y de la conclusión del sistema?”.

^ (Mat. 24:7, 8) ”Porque peleará nación contra nación y reino contra reino, y habrá hambre y terremotos en un lugar tras otro. ^8 Todo esto es el principio de grandes sufrimientos.

^ (Luc. 21:10, 11) Entonces les dijo: “Peleará nación contra nación y reino contra reino. ^11 Habrá grandes terremotos y, en un lugar tras otro, hambre y epidemias. Y se verán escenas espantosas y grandes señales del cielo.

^ (2 Tim. 3:1-5) Pero debes saber que en los últimos días vendrán tiempos críticos y difíciles de soportar. ^2 Porque la gente solo se amará a sí misma; serán amantes del dinero, fanfarrones,* arrogantes, blasfemos, desobedientes a los padres, desagradecidos y desleales, ^3 no tendrán cariño natural, no estarán dispuestos a llegar a ningún acuerdo, serán calumniadores, no tendrán autocontrol,* serán feroces, no amarán lo que es bueno, ^4 serán traicioneros y testarudos, estarán llenos de orgullo, amarán los placeres en vez de a Dios ^5 y aparentarán tener devoción a Dios,* pero en realidad estarán negando el poder de esa devoción. Aléjate de ellos.

O “presumidos”.

O “autodominio”.

O “devoción piadosa”.

^ (Sal. 104:5) Él ha establecido la tierra sobre sus cimientos; nunca jamás se la moverá de su lugar.*

O “se la hará tambalear”.

^ (Ecl. 1:4) Una generación se va y una generación viene, pero la tierra permanecerá* para siempre.

Lit. “está en pie”.

^ (Is. 35:1, 2) El desierto y la tierra reseca se llenarán de alegría, y la llanura desértica estará feliz y florecerá como el azafrán.*  ^2 Sin falta florecerá; estará muy feliz y gritará de alegría. Se le dará la gloria del Líbano, el esplendor del Carmelo y de Sarón. Verán la gloria de Jehová, el esplendor de nuestro Dios.

O “croco”.

^ (Apoc. 11:18) Pero las naciones se llenaron de ira, y entonces vino tu propia ira y vino el tiempo fijado para que los muertos sean juzgados y para recompensar a tus esclavos, los profetas, así como a los santos y a los que temen tu nombre —tanto a los pequeños como a los grandes—, y para destruir a los que están destruyendo* la tierra”.

O “arruinar a los que están arruinando”.

^ (Is. 33:24) Y ningún habitante* dirá: “Estoy enfermo”. La gente que viva en esta tierra será perdonada por su pecado.

O “residente”.

^ (Is. 35:5, 6) En ese tiempo, los ojos de los ciegos serán abiertos y los oídos de los sordos serán destapados.  ^6 En ese tiempo, el cojo trepará como un ciervo* y la lengua del mudo gritará de alegría. Pues brotarán aguas en el desierto y torrentes en la llanura desértica.

O “venado”.

^ (Sal. 37:29) Los justos heredarán* la tierra y vivirán en ella para siempre.

O “poseerán”.

^ (Mat. 5:5) ”Felices los que son apacibles, porque van a heredar la tierra.

^ (Efes. 5:33) Sin embargo, cada uno de ustedes debe amar a su esposa tal como se ama a sí mismo. A su vez, la esposa debe tenerle profundo respeto a su esposo.

^ (Col. 3:19) Esposos, sigan amando a sus esposas y no se enojen amargamente* con ellas.

O “no sean duros”.

^ (Efes. 5:33) Sin embargo, cada uno de ustedes debe amar a su esposa tal como se ama a sí mismo. A su vez, la esposa debe tenerle profundo respeto a su esposo.

^ (Col. 3:18) Esposas, estén en sujeción a sus esposos, como es apropiado en el Señor.

^ (Mal. 2:16) Porque yo odio* el divorcio —dice Jehová, el Dios de Israel— y al que actúa con violencia* —dice Jehová de los ejércitos—. Estén atentos a su actitud* y no sean traicioneros.

Lit. “él odia”.

O “al que cubre su ropa de violencia”.

Lit. “espíritu”.

^ (Mat. 19:4-6) Él les respondió: “¿No leyeron que el que los creó en el principio los hizo hombre y mujer, ^5 y dijo ‘Por esa razón, el hombre dejará a su padre y a su madre, se unirá a su esposa y los dos serán una sola carne’? ^6 Así que ya no son dos, sino una sola carne. Por lo tanto, lo que Dios ha unido,* que no lo separe ningún hombre”.

O “ha puesto bajo el mismo yugo”.

^ (Mat. 19:9) Yo les digo que todo el que se divorcie de su esposa —a menos que sea por inmoralidad sexual—* y se case con otra comete adulterio”.

O “que ella le haya sido infiel”.

^ (Heb. 13:4) Que todos honren el matrimonio y que nadie contamine el lecho matrimonial, porque Dios juzgará a los que son sexualmente inmorales* y a los adúlteros.

Ver glosario, inmoralidad sexual.

^ (Prov. 1:8, 9) Escucha, hijo mío, la disciplina de tu padre y no abandones las enseñanzas* de tu madre.  ^9 Son una hermosa corona* para tu cabeza y un fino adorno para tu cuello.

O “la ley”.

O “guirnalda”.

^ (Efes. 6:1-3) Hijos, sean obedientes a sus padres en unión con el Señor, porque esto es justo. ^2 “Honra a tu padre y a tu madre”. Ese es el primer mandato acompañado de una promesa: ^3 “Para que te vaya bien* y permanezcas durante mucho tiempo sobre la tierra”.

O “Para que tengas éxito”.

^ (Sal. 83:18) Que la gente sepa que tu nombre es Jehová, que solo tú eres el Altísimo sobre toda la tierra.

^ (Jer. 10:10) Pero Jehová es el verdadero Dios. Él es el Dios vivo y el Rey eterno. Por su indignación, la tierra temblará, y ninguna nación podrá soportar su furia.*

O “denuncia”.

^ (2 Tim. 3:16, 17) Toda la Escritura está inspirada por Dios y es útil para enseñar, para censurar,* para rectificar las cosas* y para educar de acuerdo con lo que está bien,* ^17 a fin de que el hombre de Dios esté perfectamente capacitado y completamente preparado para realizar todo tipo de buenas obras.

O “reprender”.

O “corregir”.

O “disciplinar de acuerdo con la justicia”.

^ (2 Ped. 1:20, 21) Pues, ante todo, ustedes saben que ninguna profecía de la Escritura procede de una interpretación personal. ^21 Porque nunca se ha hecho una profecía por voluntad del hombre, sino que los hombres hablaron de parte de Dios impulsados* por espíritu santo.

Lit. “arrastrados”, “llevados”.

^ (Deut. 10:17) Porque Jehová su Dios es el Dios de dioses y el Señor de señores, el Dios grande, poderoso e imponente, que no trata a nadie con parcialidad ni acepta un soborno.

^ (Hech. 10:34, 35) Al oír eso, Pedro tomó la palabra y dijo: “Ahora de veras entiendo que Dios no es parcial, ^35 sino que acepta a los que le temen y hacen lo que está bien, sea cual sea su nación.

^ (Sal. 46:1) Dios es nuestro refugio y nuestra fuerza, una ayuda siempre disponible en tiempos de angustia.

^ (Sal. 145:18, 19) Jehová está cerca de todos los que lo llaman, de todos los que lo llaman con sinceridad.* ^19 Satisface el deseo de los que le temen; oye sus gritos de auxilio, y los rescata.

O “verdad”.

^ (Sal. 62:8) Confía en él todo el tiempo, oh, pueblo. Derramen su corazón delante de él. Dios es un refugio para nosotros. (Sélah).

^ (Sal. 65:2) A ti, el que escucha las oraciones, a ti acudirá gente de toda clase.*

Lit. “carne”.

^ (1 Ped. 5:7) mientras echan todas sus inquietudes* sobre él, porque él se preocupa por ustedes.

O “preocupaciones”.

^ (Mat. 6:7-13) Cuando ores, no repitas lo mismo una y otra vez, como hace la gente de las naciones, que cree que será escuchada por usar muchas palabras. ^8 No sean como ellos. Su Padre ya sabe lo que ustedes necesitan incluso antes de que se lo pidan. ^9 ”Ustedes deben orar de esta manera: ”‘Padre nuestro que estás en los cielos, que tu nombre sea santificado. ^10 Que venga tu Reino. Que se haga tu voluntad, como en el cielo, también en la tierra. ^11 Danos hoy nuestro pan para este día; ^12 perdónanos nuestras deudas, como nosotros también hemos perdonado a nuestros deudores. ^13 Y no nos dejes caer en la tentación, sino líbranos* del Maligno’.*

O “sálvanos”, “rescátanos”.

O quizás “de lo que es malo”.

^ (Luc. 11:1-4) Una vez, él estaba orando en cierto lugar y, cuando terminó, uno de sus discípulos le pidió: “Señor, enséñanos a orar, así como Juan les enseñó a sus discípulos”. ^2 Entonces, él les dijo: “Cuando oren, digan: ‘Padre, que tu nombre sea santificado. Que venga tu Reino. ^3 Danos nuestro pan cada día según nuestras necesidades diarias. ^4 Perdónanos nuestros pecados, porque nosotros mismos también perdonamos a todo el que está en deuda con nosotros. Y no nos dejes caer en la tentación’”.

^ (Mat. 7:7, 8) ”Sigan pidiendo y se les dará, sigan buscando y encontrarán, sigan tocando a la puerta y se les abrirá. ^8 Porque todo el que pide recibe, y todo el que busca encuentra, y a todo el que toca a la puerta se le abrirá.

^ (1 Tes. 5:17) Oren constantemente.

^ (Mat. 6:14, 15) ”Porque, si ustedes les perdonan a otros sus ofensas, su Padre celestial también los perdonará a ustedes. ^15 Pero, si no les perdonan sus ofensas a los demás, su Padre tampoco perdonará las ofensas de ustedes.

^ (Mat. 6:34) Así que nunca se angustien por el día siguiente, porque el día siguiente traerá sus propias preocupaciones. Bastante hay con los problemas de cada día.

^ (Mat. 7:12) ”Por eso, hagan por los demás todo lo que les gustaría que hicieran por ustedes. De hecho, en eso se resumen la Ley y los Profetas.

^ (Mat. 24:3) Mientras él estaba sentado en el monte de los Olivos, los discípulos se le acercaron en privado y le preguntaron: “Dinos, ¿cuándo pasarán esas cosas, y qué señal habrá de tu presencia y de la conclusión del sistema?”.

^ (Mat. 24:7, 8) ”Porque peleará nación contra nación y reino contra reino, y habrá hambre y terremotos en un lugar tras otro. ^8 Todo esto es el principio de grandes sufrimientos.

^ (Mat. 24:14) Y las buenas noticias del Reino se predicarán en toda la tierra habitada para testimonio a todas las naciones, y entonces vendrá el fin.

^ (Luc. 21:10, 11) Entonces les dijo: “Peleará nación contra nación y reino contra reino. ^11 Habrá grandes terremotos y, en un lugar tras otro, hambre y epidemias. Y se verán escenas espantosas y grandes señales del cielo.

^ (Mat. 16:16) Simón Pedro le contestó: “Tú eres el Cristo, el Hijo del Dios vivo”.

^ (Juan 3:16) ”Porque Dios amó tanto al mundo que entregó a su Hijo unigénito para que nadie que demuestre tener fe en él sea destruido, sino que tenga vida eterna.

^ (1 Juan 4:15) Si alguien reconoce que Jesús es el Hijo de Dios, Dios se mantiene en unión con él y él se mantiene en unión con Dios.

^ (Juan 14:28) Oyeron que les dije: ‘Me voy y volveré a ustedes’. Si me aman, les alegrará que vaya al Padre, porque el Padre es mayor que yo.

^ (1 Cor. 11:3) Pero quiero que sepan que la cabeza de todo hombre es el Cristo, que la cabeza de la mujer es el hombre y que la cabeza del Cristo es Dios.

^ (Dan. 2:44) ”En los días de esos reyes, el Dios del cielo establecerá un reino que nunca será destruido ni pasará a manos de ningún otro pueblo. Este reino hará añicos y pondrá fin a todos esos reinos, y será el único que permanecerá para siempre,

^ (Dan. 7:13, 14) ”Seguí mirando y en las visiones de la noche vi venir con las nubes de los cielos a alguien parecido a un hijo del hombre, y le dieron acceso al Anciano de Días y lo llevaron ante su presencia. ^14 Y recibió dominio, honra y un reino para que gente de todo pueblo, nación e idioma le sirviera. Su dominio es un dominio eterno, que nunca acabará, y su reino no será destruido.

^ (Mat. 6:9, 10) ”Ustedes deben orar de esta manera: ”‘Padre nuestro que estás en los cielos, que tu nombre sea santificado. ^10 Que venga tu Reino. Que se haga tu voluntad, como en el cielo, también en la tierra.

^ (Apoc. 11:15) El séptimo ángel tocó su trompeta. Entonces hubo fuertes voces en el cielo, que decían: “El reino del mundo ha llegado a ser el Reino de nuestro Señor y de su Cristo, y él reinará para siempre jamás”.

^ (Sal. 2:7-9) Voy a proclamar el decreto de Jehová; él me dijo: “Tú eres mi hijo; hoy he llegado a ser tu padre.  ^8 Pídemelo, y te daré naciones como herencia y los confines de la tierra como propiedad.  ^9 Las quebrarás con un cetro de hierro y las harás pedazos como a una vasija de barro”.

^ (Dan. 2:44) ”En los días de esos reyes, el Dios del cielo establecerá un reino que nunca será destruido ni pasará a manos de ningún otro pueblo. Este reino hará añicos y pondrá fin a todos esos reinos, y será el único que permanecerá para siempre,

^ (Sal. 37:10, 11) Solo un poco más, y los malvados ya no existirán; mirarás adonde estaban, y ya no estarán allí. ^11 Pero los mansos heredarán* la tierra y disfrutarán plenamente de abundante paz.

O “poseerán”.

^ (Sal. 46:9) Él acaba con las guerras por toda la tierra. Rompe el arco y destroza la lanza, quema los carros militares* en el fuego.

O quizás “los escudos”.

^ (Is. 65:21-23) Construirán casas y vivirán en ellas; plantarán viñas y comerán su fruto. ^22 No construirán casas para que otros vivan en ellas ni plantarán para que otros coman. Porque los días de mi pueblo serán como los días de un árbol, y mis escogidos disfrutarán al máximo del fruto de su trabajo. ^23 No se esforzarán* en vano ni traerán hijos al mundo para que sufran, porque son la descendencia compuesta por los que Jehová ha bendecido, ellos y sus descendientes.

O “trabajarán duro”.

^ (Deut. 32:4) Él es la Roca, todo lo que hace es perfecto, porque todos sus caminos son justos.* Es un Dios fiel que nunca comete injusticias. Él es justo y recto.

Lit. “justicia”.

^ (Sant. 1:13) Que nadie diga durante una prueba: “Dios me está probando”. Porque, con cosas malas, nadie puede probar a Dios ni él prueba a nadie.

^ (Luc. 4:5, 6) Ahora el Diablo lo llevó a un lugar alto y le mostró en un instante todos los reinos de la tierra habitada. ^6 El Diablo entonces le dijo: “Te daré la gloria de estos reinos y autoridad sobre ellos, porque esta autoridad me la han entregado a mí y yo se la doy a quien yo quiera.

^ (1 Juan 5:19) Sabemos que nosotros provenimos de Dios, pero el mundo entero está bajo el poder del Maligno.

^ (Sal. 34:17-19) Gritaron, y Jehová oyó; los liberó de todas sus angustias. ^18 Jehová está cerca de los que tienen el corazón destrozado; salva a los que están hundidos en el desánimo.* ^19 Muchas son las dificultades* del justo, pero Jehová lo libera de todas ellas.

Lit. “a los quebrantados de espíritu”.

O “calamidades”.

^ (Is. 41:10) No tengas miedo, porque estoy contigo. No te angusties, porque yo soy tu Dios. Yo te daré fuerzas. Sí, yo te ayudaré. Con mi mano derecha de justicia, de veras te sostendré’.

^ (Is. 41:13) Porque yo, Jehová tu Dios, tengo agarrada tu mano derecha; soy el que te dice: ‘No tengas miedo. Yo te ayudaré’.

^ (Is. 65:17) Porque, ¡miren!, voy a crear* unos nuevos cielos y una nueva tierra; y las cosas del pasado no serán recordadas ni vendrán al corazón.

Lit. “estoy creando”.

^ (Apoc. 21:3, 4) Luego oí una voz fuerte que salía del trono y decía: “¡Mira! La tienda* de Dios está con la humanidad. Él residirá con ellos y ellos serán su pueblo. Dios mismo estará con ellos. ^4 Y les secará toda lágrima de sus ojos, y la muerte ya no existirá, ni habrá más tristeza* ni llanto ni dolor. Las cosas anteriores han desaparecido”.

O “carpa”.

O “duelo”.

^ (Ecl. 9:5) Porque los vivos saben* que morirán, pero los muertos no saben nada en absoluto ni reciben más recompensa,* ya que todo recuerdo suyo ha caído en el olvido.

O “tienen conciencia de”.

O “salario”.

^ (Juan 11:11-14) Después de decir esto, añadió: “Nuestro amigo Lázaro se ha dormido, pero voy para allá a despertarlo”. ^12 Los discípulos entonces le dijeron: “Señor, si está durmiendo, se pondrá bien”.* ^13 En realidad, Jesús quería decir que Lázaro estaba muerto. Pero ellos creían que se refería a que estaba dormido, descansando. ^14 Entonces, Jesús les dijo claramente: “Lázaro ha muerto,

O “se salvará”.

^ (Sal. 146:4) Sale su espíritu,* y el hombre vuelve al suelo; ese mismo día se acaban sus pensamientos.

O “aliento”.

^ (Ecl. 9:6) Además, ya han desaparecido su amor, su odio y sus celos, y ya no participan en nada de lo que se hace bajo el sol.

^ (Ecl. 9:10) Todo lo que puedas hacer, hazlo con todas tus fuerzas, porque no hay actividad ni planes ni conocimiento ni sabiduría en la Tumba,* el lugar adonde vas.

O “Seol”. Es decir, el lugar simbólico donde descansan los muertos. Ver glosario.

^ (Job 14:13-15) ¡Ojalá me escondieras en la Tumba* y me ocultaras hasta que pase tu furia! ¡Ojalá me fijaras un plazo para acordarte de mí! ^14 Si un hombre muere, ¿puede volver a vivir? Esperaré todos los días de mi servicio obligatorio hasta que llegue mi liberación.* ^15 Tú llamarás y yo te responderé. Ansiarás volver a ver* la obra de tus manos.

O “Seol”. Es decir, el lugar simbólico donde descansan los muertos. Ver glosario.

O “relevo”, “alivio”.

O “Sentirás anhelo por”.

^ (Juan 5:28, 29) No se asombren de esto, porque viene la hora en que todos los que están en las tumbas oirán su voz ^29 y saldrán: los que hicieron cosas buenas, para una resurrección de vida, y los que hicieron cosas malas, para una resurrección de juicio.

^ (Hech. 24:15) Y tengo esperanza en Dios, esperanza que también tienen estos hombres, de que va a haber una resurrección tanto de justos como de injustos.

^ (Apoc. 21:3, 4) Luego oí una voz fuerte que salía del trono y decía: “¡Mira! La tienda* de Dios está con la humanidad. Él residirá con ellos y ellos serán su pueblo. Dios mismo estará con ellos. ^4 Y les secará toda lágrima de sus ojos, y la muerte ya no existirá, ni habrá más tristeza* ni llanto ni dolor. Las cosas anteriores han desaparecido”.

O “carpa”.

O “duelo”.

^ (Is. 25:8) Él eliminará* la muerte para siempre, y el Señor Soberano Jehová secará las lágrimas de todos los rostros. Quitará de toda la tierra la deshonra de su pueblo, porque Jehová mismo lo ha dicho.

Lit. “se tragará”.

^ (Jer. 7:11) ¿Se ha convertido para ustedes esta casa que lleva mi nombre en una cueva de ladrones? Yo mismo lo he visto”, afirma Jehová.

^ (Mat. 7:13, 14) ”Entren por la puerta angosta.* Porque ancha es la puerta y espacioso es el camino que lleva a la destrucción, y son muchos los que entran por esa puerta; ^14 mientras que angosta es la puerta y estrecho es el camino que lleva a la vida, y son pocos los que lo encuentran.

O “estrecha”.

^ (Mat. 7:21-23) ”No todos los que me dicen ‘Señor, Señor’ entrarán en el Reino de los cielos. Solo entrarán los que hacen la voluntad de* mi Padre que está en los cielos. ^22 Ese día, muchos me dirán: ‘Señor, Señor, ¿acaso no profetizamos en tu nombre y en tu nombre expulsamos demonios y en tu nombre hicimos muchos milagros?’.* ^23 Pero entonces les diré: ‘¡Yo a ustedes nunca los conocí!* ¡Aléjense de mí, ustedes que violan la ley!’.

O “lo que quiere”.

O “muchas obras poderosas”.

O “reconocí”.

^ (Is. 29:13) Jehová dice: “Este pueblo se acerca a mí solo de palabra* y me honra de labios para afuera, pero su corazón está muy lejos de mí, y su temor a mí se basa en mandatos de hombres, mandatos que les han enseñado.

Lit. “boca”.

^ (Miq. 3:11) Sus líderes juzgan a cambio de un soborno, sus sacerdotes enseñan por un pago y sus profetas practican la adivinación por dinero.* Aun así, se apoyan en Jehová* y dicen: “¿Acaso no está Jehová con nosotros? A nosotros no nos caerá encima ninguna calamidad”.

O “plata”.

O “afirman que se apoyan en Jehová”.

^ (Mar. 7:6-8) Él les dijo: “Hipócritas, con razón Isaías dijo proféticamente de ustedes lo que está escrito: ‘Este pueblo me honra de labios para afuera, pero su corazón está muy lejos de mí. ^7 De nada sirve que me estén adorando, porque enseñan doctrinas que son mandatos de hombres’. ^8 Ustedes dejan de lado los mandamientos de Dios y se aferran a las tradiciones de los hombres”.

^ (Miq. 4:3) Él será juez entre muchos pueblos y resolverá* los asuntos con relación a poderosas naciones lejanas. Convertirán sus espadas en arados* y sus lanzas en podaderas.* Las naciones no alzarán la espada unas contra otras ni aprenderán más a hacer la guerra.

O “corregirá”.

Lit. “rejas de arado”.

O “en hoces”.

^ (Juan 13:34, 35) Les doy un nuevo mandamiento: que se amen unos a otros; que, así como yo los he amado, ustedes se amen unos a otros. ^35 De este modo todos sabrán que ustedes son mis discípulos: si se tienen amor unos a otros”.

^ ***lmd lec. 1 punto 3-punto 3b***

3. Sea flexible. En vez de empezar conversaciones con lo que le interesa a usted, mejor empiece con lo que le interesa a la otra persona. Así que abra su mente, cambie el chip y pregúntese:

“¿Qué está saliendo en las noticias?”.

“¿De qué hablan mis vecinos, mis compañeros de trabajo o mis compañeros de clase?”.

^ ***lmd lec. 7 punto 4***

4. Pregúntele cuándo pueden volver a hablar. No termine la conversación sin hablar con la persona sobre el día y la hora en los que volverá a visitarla. Y asegúrese de no faltar a la cita.

^ ***ijwyp artículo 71 ¿A quién me gustaría parecerme?***

LOS JÓVENES PREGUNTAN

¿A quién me gustaría parecerme?

“Algo que me ayudaba a superar los problemas en la escuela era pensar en alguien a quien admiraba y que le hubiera pasado algo parecido. Luego intentaba seguir el ejemplo de esa persona. Cuando tienes a alguien en quien fijarte, es más fácil superar las situaciones difíciles” (Haley).

Tener a alguien a quien imitar puede ahorrarte problemas y ayudarte a alcanzar tus objetivos. Lo importante es elegir bien a esa persona.

¿Por qué tienes que elegir con cuidado?

¿A quién vas a elegir?

Lo que opinan otros jóvenes

¿Por qué tienes que elegir con cuidado?

La persona que elijas influirá en tu forma de comportarte.

La Biblia anima a los cristianos a fijarse en quienes tienen una conducta ejemplar. Dice: “Fijándose en los resultados de su conducta, imiten su fe” ([Hebreos 13:7]).

Consejo: Como las personas a las que quieras imitar influirán en ti para bien o para mal, elige a quienes tengan cualidades que de verdad valgan la pena. Y no te fijes solo en quienes sean populares o de tu misma edad.

“Aprendí mucho de la forma de ser y comportarse de Adam, un amigo de mi misma religión. Es increíble que todavía me acuerde de cosas específicas que hizo o dijo. Él ni se imagina el impacto que tuvo en mi vida” (Colin).

La persona que elijas influirá en tu forma de pensar y en cómo te sientes.

La Biblia dice: “No se dejen engañar. Las malas compañías echan a perder las buenas costumbres” (1 Corintios 15:33).

Consejo: Al elegir, fíjate en las cualidades de la persona y no en su apariencia. Recuerda que las apariencias engañan y puedes acabar decepcionado.

“Si siempre estás comparándote con gente glamurosa, sentirás que eres feo y que no vales nada. Podrías obsesionarte con tu apariencia” (Tamara).

Piensa en esto: ¿Cuáles son los peligros de elegir a alguien famoso como tu modelo a seguir?

La persona que elijas puede hacerte más fácil o más difícil alcanzar tus objetivos.

La Biblia dice: “El que anda con los sabios se hará sabio” (Proverbios 13:20).

Consejo: Elige a alguien que tenga las cualidades que a ti te gustaría tener. Fíjate bien en cómo se comporta, y poco a poco sabrás qué debes hacer para conseguir tus objetivos.

“En lugar de ponerte un objetivo muy general como ‘Quiero ser más responsable’, puedes decir: ‘Quiero ser igual de responsable que Ana porque ella siempre es puntual y se toma muy en serio sus tareas’” (Miriam).

Conclusión: Si eliges bien a quién vas a imitar, estarás más cerca de convertirte en la persona que quieres ser.

¿A quién vas a elegir?

Puedes utilizar uno de estos dos métodos para elegir a quién vas a imitar:

Elige una cualidad en la que quieras mejorar y luego busca a alguien que admires y que tenga esa cualidad.

Elige a alguien que admires y luego escoge una cualidad que esa persona tenga y en la que tú quieras mejorar.

El ejercicio de este artículo te ayudará a hacerlo.

Puede que encuentres a esa persona entre los siguientes grupos:

Gente de tu edad. “Me gustaría parecerme a mi mejor amiga. Siempre tiene tiempo para interesarse por los demás. Aunque es menor que yo, veo que tiene cualidades muy bonitas que yo no tengo, y eso me motiva a seguir su ejemplo” (Miriam).

Adultos. Pueden ser tus padres u otros adultos que tengan tus mismas creencias. “Sin duda, mis padres son mi ejemplo a seguir. Tienen cualidades muy bonitas. Claro que veo sus defectos, pero me doy cuenta de que aun así siguen siendo fieles a lo que creen. Cuando tenga su edad, espero ser como ellos” (Annette).

Personajes de la Biblia. “Decidí imitar a varios personajes de la Biblia —Timoteo, Rut, Job, Pedro y la niña israelita—, y a cada uno lo elegí por una razón. Cuanto más aprendo sobre ellos, más reales me parecen. Me encanta estudiar los relatos del libro Ejemplos de fe y la lista titulada ‘Buenos ejemplos’, de los dos volúmenes del libro Lo que los jóvenes preguntan. Respuestas prácticas” (Melinda).

Consejo: No te conformes con elegir a una sola persona. El apóstol Pablo les dijo a los cristianos: “Fíjense en los que viven de acuerdo con el ejemplo que les pusimos nosotros” (Filipenses 3:17).

¿Sabías esto? Tú también puedes ser un ejemplo para otros. La Biblia dice: “Sé un ejemplo para los fieles por tu manera de hablar, tu conducta, tu amor, tu fe, tu castidad” (1 Timoteo 4:12).

“Aunque veas que todavía te falta mucho por mejorar, mientras tanto puedes ir ayudando a otros. Nunca sabes quién te está observando, y algo que digas podría cambiarle la vida a alguien” (Kiana).

Lo que opinan otros jóvenes

“Muchos famosos maltratan el cuerpo que Jehová les dio, pero admirar a esas personas no nos lleva a nada bueno. Podríamos llegar a pensar que hacer eso es lo normal” (Emma).

“Si tienes un buen ejemplo a seguir, es más probable que te vaya bien en la vida. Tienes dos opciones: aprender por las malas (cometiendo errores), o ahorrarte un mal trago al fijarte en alguien que hace las cosas bien. Así sabrás exactamente qué debes hacer” (Justine).

“A veces tienes que esforzarte por encontrar un buen ejemplo a seguir, y para eso hay que conocer gente y hacer nuevos amigos. Puede que lo encuentres donde menos te lo esperes” (Micah).

^ (Heb. 13:7) Acuérdense de los que los dirigen,* quienes les han hablado acerca de la palabra de Dios, y, fijándose en los resultados de su conducta, imiten su fe.

O “guían”.

^ (1 Cor. 15:33) No se dejen engañar. Las malas compañías echan a perder las buenas costumbres.

^ (Prov. 13:20) El que anda con los sabios se hará sabio, pero el que se junta con los insensatos acabará mal.

^ (Filip. 3:17) Hermanos, todos unidos imítenme a mí y fíjense en los que viven* de acuerdo con el ejemplo que les pusimos nosotros.

Lit. “andan”.

^ (1 Tim. 4:12) No permitas que nadie menosprecie tu juventud. Más bien, sé un ejemplo para los fieles por tu manera de hablar, tu conducta, tu amor, tu fe, tu castidad.*

O “pureza”.

^ ***th pág. 12 Usar bien las ayudas visuales***

LECCIÓN 9

Usar bien las ayudas visuales

Génesis 15:5

RESUMEN: Use medios visuales para que las ideas importantes sean más fáciles de entender y de recordar.

CÓMO HACERLO

Escoja ayudas visuales que mejoren su enseñanza. Utilice fotos, ilustraciones, diagramas, mapas, líneas de tiempo o cualquier otro medio visual para destacar ideas importantes, no ideas secundarias. Ayude a sus oyentes a recordar el punto que quiere enseñarles, y no solo la ayuda visual que haya utilizado.

Asegúrese de que todos los presentes puedan ver lo que les quiere mostrar.

Antes de usar cualquier ayuda visual, compruebe que todo esté preparado.

PARA PREDICAR

Muéstrele a la persona una imagen que aparezca en alguna de nuestras publicaciones y hágale una pregunta sobre lo que ve. Si es necesario, hágale más preguntas para enfatizar las ideas clave. Cuando ponga un video, asegúrese de que la persona vea bien la pantalla. Normalmente, no es necesario hablar durante el video.

^ (Gén. 15:5) Luego lo llevó afuera y le dijo: “Por favor, mira al cielo y cuenta las estrellas... si es que puedes contarlas”. Y entonces le dijo: “Así de numerosa llegará a ser tu descendencia”.

^ ***sjj canción 124 Siempre fieles y leales***

CANCIÓN 124

Siempre fieles y leales

([Salmo 18:25])

1. Siempre fieles y leales

a Jehová, el Creador,

cumpliremos sus mandatos

con placer y con amor.

Dios es fiel y verdadero,

y nos trata con bondad.

Él nos guía, nos educa

y merece lealtad.

2. Siempre fieles y leales

a la hermandad mundial,

entre todos nos cuidamos

con cariño fraternal.

Nos tratamos con respeto,

con bondad y dignidad.

Ofrecemos nuestra mano

en cualquier necesidad.

3. Siempre fieles y leales

a la organización,

seguiremos sus consejos

y su clara dirección.

Dios bendice con cariño

a quien muestra lealtad,

a quien sirve con empeño

en completa unidad.

(Vea también [Sal. 149:1;][1 Tim. 2:8;][Heb. 13:17]).

^ (Sal. 18:25) Al que es leal tú le demuestras lealtad; al hombre intachable lo tratas de forma intachable;

^ (Sal. 149:1) ¡Alaben a Jah!* Cántenle a Jehová una canción nueva, alábenlo en la congregación de los leales.

O “¡Aleluya!”. Jah es una forma abreviada del nombre Jehová.

^ (1 Tim. 2:8) Por lo tanto, deseo que en todas partes los hombres sigan orando, alzando manos leales, sin ira y sin debates.

^ (Heb. 13:17) Sean obedientes y sumisos a los que los dirigen,* porque ellos están cuidando de ustedes* y van a rendir cuentas por eso. Así, ellos lo harán felices* y no con suspiros, porque esto los perjudicaría a ustedes.

O “guían”.

O “velando por las almas de ustedes”.

O “con gozo”.

^ ***lfb pág. 126-pág. 127 párr. 1 El ejército de fuego de Jehová***

LECCIÓN 52

El ejército de fuego de Jehová

El rey Ben-Hadad de Siria atacó varias veces Israel. Pero el profeta Eliseo siempre avisaba al rey de Israel para que pudiera escaparse. Así que Ben-Hadad decidió secuestrar a Eliseo. Averiguó que estaba en la ciudad de Dotán y envió allí al ejército sirio para atraparlo.

Los sirios llegaron a Dotán de noche. A la mañana siguiente, el ayudante de Eliseo salió y vio que la ciudad estaba rodeada de un gran ejército. Se asustó muchísimo y gritó: “Eliseo, ¿qué vamos a hacer?”. Eliseo le respondió: “Hay más guerreros con nosotros que con ellos”. En ese momento, Jehová hizo que el ayudante de Eliseo viera que las montañas alrededor de la ciudad estaban llenas de caballos y carros de guerra de fuego.

Cuando los soldados sirios intentaron atrapar a Eliseo, él oró: “Jehová, por favor, haz que se queden ciegos”. De repente, los soldados no tenían ni idea de dónde estaban aunque todavía podían ver. Entonces Eliseo les dijo: “Se equivocaron de ciudad. Síganme, los llevaré adonde está el hombre que buscan”. Ellos siguieron a Eliseo hasta llegar a Samaria. Allí vivía el rey de Israel.

Por fin los sirios se dieron cuenta de dónde estaban en realidad, pero ya era demasiado tarde. El rey de Israel le preguntó a Eliseo: “¿Los mato?”. Los sirios habían intentado hacerle daño a Eliseo, ¿aprovecharía él esta oportunidad para vengarse? No. Él contestó al rey: “No los mates. Dales de comer y deja que se vayan”. Así que el rey les preparó un gran banquete y después los dejó volver a sus casas.

“Esta es la confianza que tenemos con él: que le podemos pedir cualquier cosa que esté de acuerdo con su voluntad y él nos escucha” ([1 Juan 5:14]).

Preguntas: ¿Cómo protegió Jehová a Eliseo y a su ayudante? ¿Crees que Jehová puede protegerte a ti también?

2 Reyes 6:8-24.

^ (1 Juan 5:14) Y esta es la confianza que tenemos* con él: que le podemos pedir cualquier cosa que esté de acuerdo con su voluntad y él nos escucha.

O “la libertad que tenemos para hablar”.

^ (2 Rey. 6:8-24) Ahora bien, el rey de Siria fue a pelear contra Israel. Consultó a sus siervos y les dijo: “Acamparé en tal y tal lugar con ustedes”. ^9 Entonces el hombre del Dios verdadero le mandó decir al rey de Israel: “Cuidado, no pases por ese lugar, porque los sirios están bajando por ahí”. ^10 Así que el rey de Israel les mandó un aviso a los que estaban en el lugar que el hombre del Dios verdadero le había dicho. Eliseo siguió dándole advertencias y el rey no pasaba por esos lugares; esto pasó en varias* ocasiones. ^11 El rey* de Siria se enfureció mucho, así que reunió a sus siervos y les dijo: “¡Confiesen! ¿Quién de los nuestros está de parte del rey de Israel?”. ^12 Uno de sus siervos contestó: “¡Nadie, mi señor el rey! Es Eliseo, el profeta de Israel. Él es quien le cuenta al rey de Israel lo que tú dices en tu propio dormitorio”. ^13 Él dijo: “Vayan y averigüen dónde está para que envíe hombres a atraparlo”. Y más tarde le informaron: “Está en Dotán”. ^14 Inmediatamente envió caballos, carros de guerra y un gran ejército. Llegaron de noche y rodearon la ciudad. ^15 Cuando el sirviente* del hombre del Dios verdadero se levantó temprano y salió, vio que un ejército con caballos y carros de guerra rodeaba la ciudad. Enseguida, el sirviente le dijo: “¡Ay, mi señor! ¿Qué vamos a hacer?”. ^16 Pero él contestó: “¡No tengas miedo! Son más los que están con nosotros que los que están con ellos”. ^17 Entonces Eliseo se puso a orar y dijo: “Oh, Jehová, te ruego que le abras los ojos para que vea”. Inmediatamente, Jehová le abrió los ojos al sirviente, y este pudo ver... ¡La región montañosa estaba llena de caballos y carros de fuego alrededor de Eliseo! ^18 Cuando los sirios bajaron adonde él estaba, Eliseo le oró a Jehová: “Por favor, haz que esta nación se quede ciega”. Así que él la dejó ciega, tal como Eliseo se lo pidió. ^19 Eliseo entonces les dijo: “No, no es por aquí. Esta no es la ciudad. Síganme y dejen que los lleve al hombre que están buscando”. Pero los llevó a Samaria. ^20 Cuando llegaron a Samaria, Eliseo dijo: “Oh, Jehová, ábreles los ojos para que vean”. Así que Jehová les abrió los ojos, y ellos vieron que estaban en medio de Samaria. ^21 En cuanto el rey de Israel los vio, le dijo a Eliseo: “¿Los mato, padre mío? ¿Los mato?”. ^22 Pero él dijo: “No los mates. ¿Acaso tú matas a quienes haces prisioneros con tu espada y tu arco? Dales pan y agua para que coman y beban y regresen con su señor”. ^23 Por lo tanto, les hizo un gran banquete, y ellos comieron y bebieron. Luego los envió de vuelta con su señor. Y las bandas de saqueadores de los sirios no volvieron a meterse nunca más en la tierra de Israel. ^24 Después de esto, Ben-Hadad, el rey de Siria, convocó a todo su ejército,* subió a Samaria y la cercó.

O “en más de una o dos”.

Lit. “El corazón del rey”.

O “ministro”.

Lit. “campamento”.

^ ***lfb pág. 128 Jehoiadá es valiente***

LECCIÓN 53

Jehoiadá es valiente

Jezabel tuvo una hija que se llamaba Atalía y que era igual de malvada que ella. Atalía se casó con el rey de Judá. Cuando él murió, su hijo empezó a reinar. Y, cuando su hijo murió, Atalía se quedó con el reino de Judá. Para que nadie le quitara el trono, trató de matar a los hijos del rey y a todos los que pudieran reinar en vez de ella. ¡Hasta mató a sus propios nietos! Por eso, todos le tenían miedo.

El sumo sacerdote, Jehoiadá, y su esposa, Jehoseba, sabían que lo que Atalía estaba haciendo era muy malo. Así que arriesgaron su vida para esconder a uno de los nietos de Atalía, un bebé llamado Jehoás. Lo criaron en el templo.

Cuando Jehoás tenía siete años, Jehoiadá reunió a todos los jefes de los guardias y los levitas. Les dijo: “Vigilen las puertas del templo. No dejen que nadie entre”. Luego, Jehoiadá le puso la corona a Jehoás para que fuera el rey de Judá. Entonces la gente de Judá gritó: “¡Viva el rey!”.

La reina Atalía oyó el ruido de la gente y fue corriendo al templo. Cuando vio al nuevo rey, gritó: “¡Conspiración! ¡Conspiración!”. Los jefes de los guardias agarraron a la malvada reina, se la llevaron y la mataron. Ella había sido un mal ejemplo para la nación. ¿Qué pasaría ahora?

Jehoiadá ayudó a la nación a hacer un pacto con Jehová. Con ese pacto, ellos le prometieron a Dios que lo adorarían solo a él. Jehoiadá hizo que derribaran el templo de Baal y destruyeran los ídolos. Puso sacerdotes y levitas a trabajar en el templo de Jehová para que la gente pudiera adorarlo allí otra vez. También puso guardias a vigilar el templo para que no entrara nadie impuro. Luego, Jehoiadá y los jefes de los guardias llevaron a Jehoás al palacio y lo sentaron en el trono. La gente de Judá se alegró mucho. Por fin podían servir a Jehová, libres de la malvada Atalía y de la adoración a Baal. ¿Crees que Jehoiadá fue valiente? ¿Te das cuenta de que por eso ayudó a mucha gente?

“No teman a los que matan el cuerpo pero no pueden matar el alma. Más bien, teman al que puede destruir tanto el alma como el cuerpo en la Gehena” ([Mateo 10:28]).

Preguntas: ¿Cómo mostró Jehoiadá que era valiente? ¿Crees que Jehová te puede ayudar a ser valiente?

2 Reyes 11:1-12:12; 2 Crónicas 21:1-6; 22:10-24:16.

^ (Mat. 10:28) Y no teman a los que matan el cuerpo pero no pueden matar el alma. Más bien, teman al que puede destruir tanto el alma como el cuerpo en la Gehena.

^ (2 Rey. 11:1-12:12) Ahora bien, cuando Atalía, la madre de Ocozías, vio que su hijo había muerto, exterminó todo el linaje real.* ^2 Sin embargo, Jehoseba hija del rey Jehoram, hermana de Ocozías, se llevó a escondidas a Jehoás hijo de Ocozías y lo apartó de los demás hijos del rey a quienes iban a matar. Lo metió a él con su nodriza en un dormitorio, y así lograron mantenerlo escondido de Atalía. De ese modo, no lo mataron. ^3 Él se quedó escondido con ella en la casa de Jehová por seis años, mientras Atalía reinaba sobre el país. ^4 Al séptimo año, Jehoiadá mandó buscar a los jefes de cien de la guardia caria y de los guardias del palacio,* y se reunió con ellos en la casa de Jehová. Hizo un pacto con ellos e hizo que juraran en la casa de Jehová que lo cumplirían, y entonces les mostró al hijo del rey. ^5 Él les ordenó: “Esto es lo que harán: una tercera parte de ustedes estará de servicio el sábado y mantendrá la casa* del rey bajo estricta vigilancia, ^6 otra tercera parte estará en la Puerta del Fundamento y la otra tercera parte estará en la puerta detrás de los guardias del palacio. Vigilarán la casa por turnos. ^7 Las dos divisiones de ustedes que estén libres el sábado deberán mantener estrictamente vigilada la casa de Jehová para proteger al rey. ^8 Rodeen al rey por todos lados, cada uno con sus armas en la mano. Cualquier persona que se meta entre las filas tendrá que morir. Estén con el rey dondequiera que vaya”.* ^9 Los jefes de cien hicieron exactamente lo que les había mandado el sacerdote Jehoiadá. Cada uno reunió a sus hombres, a los que estaban de servicio el sábado y también a los que estaban libres el sábado, y entraron adonde estaba el sacerdote Jehoiadá. ^10 El sacerdote entonces les dio a los jefes de cien las lanzas y los escudos circulares que habían sido del rey David y que estaban en la casa de Jehová. ^11 Y los guardias del palacio tomaron sus posiciones, cada uno con sus armas en la mano, desde el lado derecho de la casa hasta el lado izquierdo, junto al altar y junto a la casa, rodeando completamente al rey. ^12 Entonces Jehoiadá sacó al hijo del rey y puso la corona* y el Testimonio* sobre él. Lo hicieron rey y lo ungieron, y empezaron a aplaudir y decir: “¡Viva el rey!”. ^13 Cuando Atalía oyó gente corriendo, enseguida fue hacia la gente que estaba en la casa de Jehová. ^14 Entonces vio allí al rey de pie junto a la columna, según la costumbre. Los jefes y los trompetistas estaban con el rey, toda la gente del país estaba muy contenta, y tocaban las trompetas. Al instante, Atalía se rasgó la ropa y gritó: “¡Conspiración! ¡Conspiración!”. ^15 Pero el sacerdote Jehoiadá les ordenó a los jefes de cien, los que estaban al mando del ejército: “¡Sáquenla de las filas y, si alguien la sigue, mátenlo a espada!”. Y es que el sacerdote había dicho “No la maten en la casa de Jehová”. ^16 Así que la agarraron y, cuando llegaron al lugar por donde entran los caballos a la casa del rey, la mataron allí. ^17 Luego Jehoiadá hizo un pacto entre Jehová y el rey y el pueblo; en él se comprometían a seguir siendo el pueblo de Jehová. También hizo un pacto entre el rey y el pueblo. ^18 Después de eso, toda la gente del país fue al templo de Baal. Derribaron sus altares, destrozaron por completo sus imágenes y enfrente de los altares ejecutaron a Matán, el sacerdote de Baal. Luego, el sacerdote nombró supervisores de la casa de Jehová. ^19 Además, reunió a los jefes de cien, a la guardia caria, a los guardias del palacio y a toda la gente del país para escoltar al rey y bajar con él desde la casa de Jehová. Llegaron a la casa del rey por el camino de la puerta de los guardias del palacio, y entonces el rey se sentó en el trono de los reyes. ^20 Toda la gente del país se alegró mucho y la ciudad quedó en paz, pues habían matado a espada a Atalía junto a la casa del rey. ^21 Jehoás tenía siete años cuando se convirtió en rey.

12 Jehoás llegó a ser rey en el séptimo año de Jehú, y reinó 40 años en Jerusalén. Su madre se llamaba Zibíah de Beer-Seba. ^2 Jehoás hizo lo que estaba bien a los ojos de Jehová durante todos los días que lo instruyó el sacerdote Jehoiadá. ^3 Pero no se quitaron los lugares altos y la gente seguía haciendo sacrificios y humo de sacrificio en ellos. ^4 Jehoás les dijo a los sacerdotes: “Reciban todo el dinero que se trae a la casa de Jehová para las ofrendas santas: el impuesto que cada uno debe pagar, el dinero que se paga por el valor estimado de cada persona y todo el dinero que cada uno desee dar de corazón a la casa de Jehová. ^5 Los sacerdotes lo recogerán personalmente de los que lo donen* y lo usarán para reparar la casa dondequiera que esté dañada”.* ^6 Para el año 23 del rey Jehoás, los sacerdotes todavía no habían reparado los daños de la casa. ^7 Así que el rey Jehoás llamó al sacerdote Jehoiadá y a los otros sacerdotes y les dijo: “¿Por qué no están reparando la casa? Ahora, dejen de recibir dinero de los que lo donan a menos que se use para reparar la casa”. ^8 Entonces los sacerdotes estuvieron de acuerdo en no recibir más dinero del pueblo y en no ser los responsables de reparar la casa. ^9 El sacerdote Jehoiadá tomó entonces un cofre, le hizo un agujero en la tapa y lo puso junto al altar, a la derecha según se entra a la casa de Jehová. Los sacerdotes que servían de porteros echaban allí todo el dinero que se traía a la casa de Jehová. ^10 Cuando veían que había una gran cantidad de dinero en el cofre, el secretario del rey y el sumo sacerdote subían y lo recogían,* y contaban el dinero que se había traído a la casa de Jehová. ^11 Ese dinero que se había contado se lo entregaban a los que supervisaban el trabajo que se estaba haciendo en la casa de Jehová. A su vez, ellos les pagaban a los carpinteros y a los obreros que trabajaban en la casa de Jehová, ^12 así como a los albañiles y a los picapedreros. También compraron madera y piedra labrada para las reparaciones de la casa de Jehová, y usaron el dinero para todos los otros gastos de la reparación de la casa.

Lit. “toda descendencia del reino”.

Lit. “corredores”.

O “el palacio”.

Lit. “cuando salga y cuando entre”.

O “diadema”.

Posiblemente un rollo que contenía la Ley de Dios.

O “de sus conocidos”.

O “agrietada”.

O “metían en bolsas”. Lit. “ataban”.

^ (2 Crón. 21:1-6) Entonces Jehosafat descansó con sus antepasados y fue enterrado con sus antepasados en la Ciudad de David; y su hijo Jehoram se convirtió en el nuevo rey. ^2 Sus hermanos —los hijos de Jehosafat— eran Azarías, Jehiel, Zacarías, Azarías, Miguel y Sefatías; todos ellos eran los hijos del rey Jehosafat de Israel. ^3 Y su padre les había dado muchos regalos de plata y oro, así como cosas valiosas y ciudades fortificadas en Judá; pero el reino se lo dio a Jehoram, pues él era el primogénito. ^4 Una vez que Jehoram tomó el control del reino de su padre, consolidó su posición matando a espada a todos sus hermanos y también a algunos de los príncipes de Israel. ^5 Jehoram tenía 32 años cuando llegó a ser rey, y reinó ocho años en Jerusalén. ^6 Siguió los pasos de los reyes de Israel, tal como lo habían hecho los de la casa de Acab, pues la hija de Acab había llegado a ser su esposa. Y él hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová.

^ (2 Crón. 22:10-24:16) Cuando Atalía, la madre de Ocozías, vio que su hijo había muerto, exterminó todo el linaje real* de la casa de Judá. ^11 Sin embargo, Jehosabeat, la hija del rey, se llevó a escondidas a Jehoás hijo de Ocozías y lo apartó de los demás hijos del rey a quienes iban a matar. Lo metió a él con su nodriza en un dormitorio. Jehosabeat hija del rey Jehoram (ella era la esposa del sacerdote Jehoiadá y hermana de Ocozías) logró mantenerlo escondido de Atalía y así evitó que lo matara. ^12 Él se quedó escondido con ellos en la casa del Dios verdadero por seis años, mientras Atalía reinaba sobre el país.

23 Al séptimo año, Jehoiadá actuó con valor e hizo un pacto con los jefes de cien, es decir, con Azarías hijo de Jeroham, Ismael hijo de Jehohanán, Azarías hijo de Obed, Maaseya hijo de Adaya y Elisafat hijo de Zicrí. ^2 Después recorrieron todo Judá y reunieron a los levitas de todas las ciudades de Judá y a los jefes de las casas paternas de Israel. Cuando llegaron a Jerusalén, ^3 toda la congregación hizo un pacto con el rey en la casa del Dios verdadero. Después de eso, Jehoiadá les dijo: “¡Miren! El hijo del rey reinará, de acuerdo con la promesa de Jehová sobre los hijos de David. ^4 Esto es lo que ustedes harán: una tercera parte de los sacerdotes y de los levitas que estén de servicio el sábado serán porteros; ^5 otra tercera parte estará en la casa* del rey, y la otra tercera parte estará en la Puerta del Fundamento, y todo el pueblo estará en los patios de la casa de Jehová. ^6 No dejen entrar a nadie en la casa de Jehová excepto a los sacerdotes y los levitas que estén prestando servicio. Ellos podrán entrar porque son un grupo santo, y todo el pueblo cumplirá su obligación con Jehová. ^7 Los levitas rodearán al rey por todos lados, cada uno con sus armas en la mano. Cualquier persona que entre en la casa tendrá que morir. Estén con el rey dondequiera que vaya”.* ^8 Los levitas y todo Judá hicieron exactamente lo que les había mandado el sacerdote Jehoiadá. Cada uno reunió a sus hombres, a los que estaban de servicio el sábado y también a los que estaban libres el sábado, pues el sacerdote Jehoiadá no les había dado permiso a las divisiones para dejar sus puestos. ^9 El sacerdote Jehoiadá entonces les dio a los jefes de cien las lanzas, los escudos pequeños* y los escudos circulares que habían sido del rey David y que estaban en la casa del Dios verdadero. ^10 Y colocó a toda la gente, cada cual con su arma* en la mano, desde el lado derecho de la casa hasta el lado izquierdo, junto al altar y junto a la casa, rodeando completamente al rey. ^11 Entonces sacaron al hijo del rey y pusieron la corona* y el Testimonio* sobre él. Lo hicieron rey, y Jehoiadá y sus hijos lo ungieron. Luego dijeron: “¡Viva el rey!”. ^12 Cuando Atalía oyó gente corriendo y alabando al rey, enseguida fue hacia la gente que estaba en la casa de Jehová. ^13 Entonces vio allí al rey de pie junto a su columna en la entrada. Los príncipes y los trompetistas estaban con el rey, toda la gente del país estaba muy contenta, y tocaban las trompetas. Y los cantores con instrumentos musicales estaban dirigiendo* las alabanzas. Al instante, Atalía se rasgó la ropa y gritó: “¡Conspiración! ¡Conspiración!”. ^14 Pero el sacerdote Jehoiadá hizo salir a los jefes de cien, los que estaban al mando del ejército, y les dijo: “¡Sáquenla de las filas y, si alguien la sigue, mátenlo a espada!”. Y es que el sacerdote había dicho “No la maten en la casa de Jehová”. ^15 Así que la agarraron y, en cuanto llegaron a la entrada de la Puerta de los Caballos de la casa del rey, la mataron allí. ^16 Luego Jehoiadá hizo un pacto entre él y todo el pueblo y el rey; en él se comprometían a seguir siendo el pueblo de Jehová. ^17 Después de eso, toda la gente fue al templo de Baal y lo derribaron, hicieron pedazos sus altares y sus imágenes, y enfrente de los altares ejecutaron a Matán, el sacerdote de Baal. ^18 Entonces Jehoiadá les dio la tarea de supervisar la casa de Jehová a los sacerdotes y los levitas, a quienes David había organizado en divisiones para servir en la casa de Jehová ofreciendo los sacrificios quemados de Jehová de acuerdo con lo que está escrito en la Ley de Moisés, con alegría y con canciones, como mandó* David. ^19 También colocó a los porteros junto a las puertas de la casa de Jehová para que no pudiera entrar nadie que de algún modo estuviera impuro. ^20 Después reunió a los jefes de cien, a los nobles, a los gobernantes del pueblo y a toda la gente del país; escoltó al rey y bajó con él desde la casa de Jehová. Entonces pasaron por la puerta superior hacia la casa del rey y sentaron al rey en el trono del reino. ^21 Toda la gente del país se alegró mucho y la ciudad quedó en paz, pues habían matado a espada a Atalía.

24 Jehoás tenía siete años cuando se convirtió en rey, y reinó 40 años en Jerusalén. Su madre se llamaba Zibíah de Beer-Seba. ^2 Jehoás hizo lo que estaba bien a los ojos de Jehová durante todos los días del sacerdote Jehoiadá. ^3 Jehoiadá le consiguió dos esposas, y él llegó a ser padre de hijos e hijas. ^4 Tiempo después, Jehoás deseó en su corazón renovar la casa de Jehová. ^5 De manera que reunió a los sacerdotes y los levitas, y les dijo: “Salgan a las ciudades de Judá y junten dinero de todo Israel para reparar la casa de su Dios cada año; y háganlo rápido”. Pero los levitas no se dieron prisa. ^6 Así que el rey llamó al sacerdote principal Jehoiadá y le dijo: “¿Por qué no has hecho que los levitas traigan de Judá y Jerusalén el impuesto sagrado que ordenó Moisés, el siervo de Jehová, el impuesto sagrado de la congregación de Israel para la tienda del Testimonio? ^7 Los hijos de Atalía, esa mujer perversa, se metieron por la fuerza en la casa del Dios verdadero y usaron todas las cosas santas de la casa de Jehová para los Baales”. ^8 Entonces, por orden del rey, hicieron un cofre y lo pusieron por fuera de la puerta de la casa de Jehová. ^9 Después de eso, anunciaron por todo Judá y Jerusalén que había que traerle a Jehová el impuesto sagrado que Moisés —el siervo del Dios verdadero— había establecido para Israel en el desierto. ^10 Todo el pueblo y todos los príncipes se alegraron. Traían contribuciones y las echaban en el cofre hasta llenarlo.* ^11 Cuando los levitas traían el cofre para entregárselo al rey y veían que había una gran cantidad de dinero dentro, el secretario del rey y el ayudante del sacerdote principal venían, vaciaban el cofre y lo volvían a poner en su lugar. Esto es lo que hacían todos los días, y así reunieron muchísimo dinero. ^12 El rey y Jehoiadá entonces se lo daban a los que supervisaban el trabajo relacionado con el servicio de la casa de Jehová, y ellos contrataban a los picapedreros y artesanos para renovar la casa de Jehová, y también a los que trabajaban con hierro y cobre para reparar la casa de Jehová. ^13 Los que supervisaban el trabajo comenzaron con las obras, y la reparación siguió avanzando bajo la supervisión de ellos. Devolvieron la casa del Dios verdadero a su estado original y la reforzaron. ^14 En cuanto terminaron, les trajeron al rey y a Jehoiadá el dinero que quedaba, y lo usaron para hacer utensilios para la casa de Jehová: utensilios para el servicio y para hacer ofrendas, además de copas y utensilios de oro y plata. Durante todos los días de Jehoiadá, se ofrecieron sacrificios quemados de forma regular en la casa de Jehová. ^15 Satisfecho tras una larga vida,* Jehoiadá murió: tenía 130 años al morir. ^16 Así que lo enterraron en la Ciudad de David junto con los reyes, porque había hecho el bien en Israel en lo relacionado con el Dios verdadero y su casa.

Lit. “toda descendencia del reino”.

O “el palacio”.

Lit. “cuando salga y cuando entre”.

O “broqueles”, escudos pequeños que solían usar los arqueros.

O “proyectil”.

O “diadema”.

Posiblemente un rollo que contenía la Ley de Dios.

O “dando la señal para”.

Lit. “por las manos de”.

O quizás “hasta que todos hubieron dado”.

Lit. “Viejo y lleno de días”.

^ ***sjj canción 3 Tú me das fuerza, confianza y valor***

CANCIÓN 3

Tú me das fuerza, confianza y valor

(Proverbios 14:26)

1. Padre mío, tú lo sabes bien,

yo siempre te querré.

Tú me diste un futuro

que no olvidaré.

Pero vivo en un mundo cruel

que me llena de dolor;

no permitas que se muera

la llama del amor.

(ESTRIBILLO)

Cuando siento temor,

tú me das valor,

y no me defraudas jamás.

Con tu fuerza podré

proclamar mi fe.

Confío en ti, oh, Jehová.

2. Cuando miro hacia el ayer,

yo sé que fuiste tú

quien estuvo a mi lado

enviándome su luz.

Nada me separará de ti,

tú me brindas protección.

Hablaré de tus promesas,

te doy mi corazón.

(ESTRIBILLO)

Cuando siento temor,

tú me das valor,

y no me defraudas jamás.

Con tu fuerza podré

proclamar mi fe.

Confío en ti, oh, Jehová.

(Vea también Sal. 72:13, 14; Prov. 3:5, 6,[26;][Jer. 17:7]).

^ (Prov. 14:26) El temor de Jehová le da al hombre gran confianza y será un refugio para sus hijos.

^ (Sal. 72:13, 14) Tendrá compasión del humilde y del pobre, y a los pobres les salvará la vida. ^14 Los rescatará* de la opresión y de la violencia, y la sangre de ellos será muy valiosa a sus ojos.

O “Redimirá sus almas”.

^ (Prov. 3:5, 6) Confía en Jehová con todo tu corazón y no te apoyes en* tu propio entendimiento.  ^6 Tómalo en cuenta en todos tus caminos, y él hará rectas tus sendas.

O “no te fíes de”.

^ (Prov. 3:26) Porque Jehová será tu fuente de confianza; impedirá que tus pies caigan en una trampa.

^ (Jer. 17:7) Bendito el hombre* que confía en Jehová, que pone su confianza en Jehová.

O “el hombre fuerte”.

^ ***sjj canción 159 Demos gloria a Jehová***

CANCIÓN 159

Demos gloria a Jehová

([Salmo 96:8])

1. Tanta belleza creaste

con tu glorioso poder.

Qué gran amor demostraste,

admiro tu forma de ser.

Vives allá en los cielos,

pero muy cerca de mí.

No sabes cuánto anhelo

contar lo que siento por ti.

(ESTRIBILLO)

Mi Dios, Jehová, el Rey universal,

¡no hay nadie como tú!

Mi Dios, Jehová, mi Padre celestial,

¡dime quién es como tú!

¡No hay nadie como tú!

2. Eres la luz que me guía

desde que te conocí.

Hablo de ti cada día,

te llevo muy dentro de mí.

Lo digo miles de veces

y lo diré muchas más:

solo tu nombre merece

la gloria por siempre jamás.

(ESTRIBILLO)

Mi Dios, Jehová, el Rey universal,

¡no hay nadie como tú!

Mi Dios, Jehová, mi Padre celestial,

¡dime quién es como tú!

¡No hay nadie como tú!

3. Eres un Dios imponente

y brillas con esplendor.

Eres leal y paciente,

servirte es un gran honor.

Siempre serás lo primero

dentro de mi corazón.

No sabes cuánto te quiero...

¡Escucha, Jehová, mi canción!

(ESTRIBILLO)

Mi Dios, Jehová, el Rey universal,

¡no hay nadie como tú!

Mi Dios, Jehová, mi Padre celestial,

¡dime quién es como tú!

¡No hay nadie como tú!

(Vea también [Sl 96:1-10;][148:3,][7]).

^ (Sal. 96:8) Denle a Jehová la gloria que su nombre merece, traigan un regalo y entren en sus patios.

^ (Sal. 96:1-10) Cántenle una canción nueva a Jehová. ¡Que toda la tierra le cante a Jehová!  ^2 Cántenle a Jehová, bendigan su nombre. Proclamen día tras día las buenas noticias de su salvación.  ^3 Declaren su gloria entre las naciones, sus maravillosas obras entre todos los pueblos.  ^4 Jehová es grande y merece toda la alabanza. Él es más imponente que todos los demás dioses.  ^5 Los dioses de los pueblos son todos inútiles, pero Jehová es quien hizo los cielos.  ^6 En su presencia hay majestad* y esplendor; en su santuario hay fuerza y belleza.  ^7 Denle a Jehová lo que le corresponde, familias de los pueblos, denle a Jehová lo que le corresponde por su gloria y fuerza.  ^8 Denle a Jehová la gloria que su nombre merece, traigan un regalo y entren en sus patios.  ^9 Inclínense ante* Jehová con adorno santo.* ¡Que toda la tierra tiemble ante él! ^10 Declaren entre las naciones: “¡Jehová ha llegado a ser rey! La tierra* está firmemente establecida; es imposible moverla.* Él juzgará a* los pueblos con justicia”.

O “dignidad”.

O “Adoren a”.

O quizás “por el esplendor de su santidad”.

O “tierra productiva”.

O “sacudirla”, “hacerla tambalear”.

O “defenderá la causa de”.

^ (Sal. 148:3) Alábenlo sol y luna. Alábenlo todas las brillantes estrellas.

^ (Sal. 148:7) Alaben a Jehová desde la tierra, grandes animales marinos y todas las aguas profundas;

^ ***cl pág. 15 “¡Miren! ¡Este es nuestro Dios!”***

21. ¿Cómo nos sentimos cuando llegamos a conocer mejor las cualidades de Jehová?

^21 ¿Ha visto alguna vez a un niño diciéndoles a sus amigos: “¡Ese es mi papá!”? Imagíneselo: su carita sonriente refleja lo orgulloso que está de su papá. Los siervos de Jehová tienen muchas razones para sentirse igual. La Biblia predice que llegará el día en que ellos exclamarán: “¡Miren! ¡Este es nuestro Dios!” (Isaías 25:8, 9). Cuanto más conozcamos sus cualidades, más seguros estaremos de tener el mejor Padre de todo el universo.

^ (Is. 25:8, 9) Él eliminará* la muerte para siempre, y el Señor Soberano Jehová secará las lágrimas de todos los rostros. Quitará de toda la tierra la deshonra de su pueblo, porque Jehová mismo lo ha dicho.  ^9 Ese día ellos dirán: “¡Miren! ¡Este es nuestro Dios! En él hemos puesto nuestra esperanza, y él nos salvará. ¡Este es Jehová! En él hemos puesto nuestra esperanza. Estemos muy contentos y alegrémonos por la salvación que viene de él”.

Lit. “se tragará”.

^ ***w24 diciembre págs. 6-7 Lecciones del milagro de los panes***

14. ¿Qué dice la Biblia sobre la comida en el nuevo mundo?

^14 Cuando Jesús nos enseñó a pedirle a Dios “nuestro pan para este día”, también habló del tiempo en que su voluntad se hará “como en el cielo, también en la tierra” ([Mat. 6:9-11]). ¿Cómo se imagina ese tiempo? La Biblia indica que la voluntad de Dios incluye que haya buenos alimentos en la Tierra. En Isaías 25:6-8 se promete que bajo el Reino de Jehová habrá muchísima comida de calidad. Y en [Salmo 72:16] se predice que “en la tierra habrá grano en abundancia, extraordinaria abundancia en las cumbres de las montañas”. ¿Se imagina usando ese grano para preparar su pan favorito o para probar alguna nueva receta? ¿Y se ve disfrutando del fruto de las viñas que haya plantado? (Is. 65:21, 22). Además, no será el único que disfrute de estas bendiciones.

^ (Mat. 6:9-11) ”Ustedes deben orar de esta manera: ”‘Padre nuestro que estás en los cielos, que tu nombre sea santificado. ^10 Que venga tu Reino. Que se haga tu voluntad, como en el cielo, también en la tierra. ^11 Danos hoy nuestro pan para este día;

^ (Is. 25:6-8) En esta montaña, Jehová de los ejércitos hará para todos los pueblos un banquete de platos suculentos, un banquete de buen vino,* de platos suculentos llenos de médula, de vino bueno, filtrado.  ^7 En esta montaña, él eliminará* el manto que envuelve a todos los pueblos y el tejido* que cubre a todas las naciones.  ^8 Él eliminará* la muerte para siempre, y el Señor Soberano Jehová secará las lágrimas de todos los rostros. Quitará de toda la tierra la deshonra de su pueblo, porque Jehová mismo lo ha dicho.

O “vino mantenido sobre los sedimentos”.

Lit. “se tragará”.

O “velo”.

Lit. “se tragará”.

^ (Sal. 72:16) En la tierra habrá grano* en abundancia, extraordinaria abundancia en las cumbres de las montañas. Los frutos del rey crecerán como en el Líbano, y en las ciudades la gente florecerá como la vegetación de la tierra.

O “cereales”.

^ (Is. 65:21, 22) Construirán casas y vivirán en ellas; plantarán viñas y comerán su fruto. ^22 No construirán casas para que otros vivan en ellas ni plantarán para que otros coman. Porque los días de mi pueblo serán como los días de un árbol, y mis escogidos disfrutarán al máximo del fruto de su trabajo.

^ ***w25 enero págs. 28-29 Cómo nos beneficia el amor de Jehová***

11, 12. ¿Cuáles son algunas de las bendiciones del Paraíso que anhelamos? (Vea también las imágenes).

^11 Imagínese cómo será su vida en el Paraíso. La enfermedad y la muerte ya no serán una preocupación ([Is. 25:8;][33:24]). Jehová le dará todas las cosas buenas que usted desee. ¿Qué le gustaría aprender? ¿Física? ¿Química? ¿Música? ¿Arte? Sin duda, se necesitarán arquitectos, constructores, agricultores, cocineros, jardineros y personas que hagan herramientas, den mantenimiento y apoyen de otras maneras ([Is. 35:1;][65:21]). ¡Tendrá una eternidad para aprender todo lo que quiera!

^12 ¡Qué maravilloso será recibir a los resucitados! ([Hech. 24:15]). Y qué emocionante será seguir aprendiendo sobre Jehová y sobre todas las cosas que ha creado ([Sal. 104:24;][Is. 11:9]). Pero lo mejor de todo será poder adorar a Jehová sin tener que sentirnos culpables por haber hecho algo mal. ¿Verdad que no cambiaría estas futuras bendiciones por “disfrutar de los placeres temporales del pecado”? ([Heb. 11:25]). Vale la pena cualquier sacrificio que tengamos que hacer ahora. Recuerde que llegará un momento en el que el Paraíso dejará de ser una promesa para el futuro y se convertirá en una realidad. Y todo esto es posible solo porque Jehová nos amó tanto que entregó a su Hijo para que muriera por nosotros.

^ (Is. 25:8) Él eliminará* la muerte para siempre, y el Señor Soberano Jehová secará las lágrimas de todos los rostros. Quitará de toda la tierra la deshonra de su pueblo, porque Jehová mismo lo ha dicho.

Lit. “se tragará”.

^ (Is. 33:24) Y ningún habitante* dirá: “Estoy enfermo”. La gente que viva en esta tierra será perdonada por su pecado.

O “residente”.

^ (Is. 35:1) El desierto y la tierra reseca se llenarán de alegría, y la llanura desértica estará feliz y florecerá como el azafrán.*

O “croco”.

^ (Is. 65:21) Construirán casas y vivirán en ellas; plantarán viñas y comerán su fruto.

^ (Hech. 24:15) Y tengo esperanza en Dios, esperanza que también tienen estos hombres, de que va a haber una resurrección tanto de justos como de injustos.

^ (Sal. 104:24) ¡Cuántas son tus obras, oh, Jehová! Con sabiduría las has hecho todas. La tierra está llena de tus creaciones.

^ (Is. 11:9) No causarán ningún daño ni destrucción en toda mi santa montaña, porque la tierra de seguro estará llena del conocimiento de Jehová tal como las aguas cubren el mar.

^ (Heb. 11:25) Escogió ser maltratado con el pueblo de Dios en vez de disfrutar de los placeres temporales del pecado,

^ ***w15 15/12 págs. 15-17 La revisión del 2013 de la Traducción del Nuevo Mundo en inglés***

¿Por qué hay ahora más capítulos en forma de verso? Porque así es como se escribieron muchas partes de la Biblia. En los idiomas modernos, uno de los elementos más importantes de la poesía es la rima, pero en hebreo lo más importante son los paralelos y los contrastes. En ese idioma, el ritmo no se basa en la rima, sino en el orden de las ideas.

Los libros de Job y Salmos fueron escritos para ser cantados o recitados. Por eso, la Traducción del Nuevo Mundo los presentó desde un principio en forma de verso. Esa forma también ayuda a destacar los elementos poéticos y a recordar los pasajes. En la revisión del 2013 se pusieron en forma de verso también los libros de Proverbios, El Cantar de los Cantares y varios capítulos de los libros proféticos. Esto permite ver con más claridad la forma del texto original, así como los paralelos y los contrastes. Un ejemplo de ello es [Isaías 24:2]. Allí cada línea tiene un contraste y todas contribuyen a aumentar la intensidad del pasaje, lo que deja más claro que nadie puede escapar del juicio de Dios. Cuando el lector ve que este pasaje está en forma de verso, se da cuenta con más facilidad de que el escritor no estaba repitiendo las ideas tan solo por repetirlas, sino que estaba usando un recurso poético para darle más fuerza al mensaje de Dios.

No siempre es fácil determinar qué pasajes están escritos en prosa y cuáles en verso. Por eso, no todas las Biblias traducen de la misma manera los mismos pasajes. Los traductores tienen que evaluar varios elementos antes de llegar a una conclusión. De hecho, hay casos en los que el pasaje está escrito en prosa, pero a fin de transmitir con mayor fuerza la idea usa palabras poéticas, imágenes, juegos de palabras o paralelos.

La Traducción del Nuevo Mundo en inglés contiene una nueva sección al principio de cada libro de la Biblia que presenta los puntos más destacados de cada capítulo. Esta sección permite, por ejemplo, identificar con más facilidad quién está hablando en qué momento en El Cantar de los Cantares.

^ (Is. 24:2) A todos les pasará lo mismo: al del pueblo y al sacerdote, al siervo y a su amo, a la sierva y a su ama, al comprador y al vendedor, al que presta y al que pide prestado, al acreedor y al deudor.

^ ***th pág. 13 Modular la voz***

LECCIÓN 10

Modular la voz

Proverbios 8:4, 7

RESUMEN: Varíe el volumen, el tono y el ritmo para transmitir claramente las ideas y despertar emociones.

CÓMO HACERLO

Varíe el volumen. Eleve la voz para destacar puntos principales y motivar a sus oyentes. Haga lo mismo cuando lea una sentencia divina. Baje la voz para generar expectación o expresar miedo o preocupación.

No eleve la voz constantemente, o sus oyentes creerán que los está regañando. Evite ser demasiado dramático para no llamar la atención hacia usted mismo.

Varíe el tono. Use un tono de voz más agudo para expresar alegría o para hablar de tamaños o distancias. Utilice un tono de voz más grave para expresar tristeza o preocupación.

Varíe el ritmo. Hable más deprisa si desea transmitir entusiasmo. Hable más despacio si va a mencionar un punto importante.

No cambie bruscamente de ritmo, o asustará a sus oyentes. No sacrifique la buena pronunciación por hablar demasiado rápido.

^ (Prov. 8:4) “A ustedes, a toda la gente, los estoy llamando; alzo mi voz para dirigirme a todos.*

Lit. “los hijos de los hombres”.

^ (Prov. 8:7) Porque mi boca susurra la verdad y mis labios detestan la maldad.

^ ***lmd lec. 1 punto 3-punto 3b***

3. Sea flexible. En vez de empezar conversaciones con lo que le interesa a usted, mejor empiece con lo que le interesa a la otra persona. Así que abra su mente, cambie el chip y pregúntese:

“¿Qué está saliendo en las noticias?”.

“¿De qué hablan mis vecinos, mis compañeros de trabajo o mis compañeros de clase?”.

^ ***lmd Verdades bíblicas que nos encanta enseñar***

APÉNDICE A

Verdades bíblicas que nos encanta enseñar

Jesús dijo que las personas de buen corazón serían capaces de reconocer la verdad ([Juan 10:4,][27]). Por eso queremos mostrarles verdades bíblicas sencillas a todas las personas con las que hablamos. Podemos empezar diciendo “¿Sabía que...?” o “¿Ha escuchado alguna vez que...?” y añadir justo después una verdad bíblica sencilla. Luego podemos usar un texto de la Biblia que explique esa verdad. Compartir una verdad bíblica sencilla con una persona es como plantar una semillita en su corazón. ¡Y Dios puede hacer que esa semillita crezca! (1 Cor. 3:6, 7).

El futuro

La familia

Dios

La oración

Jesús

El Reino de Dios

El sufrimiento

La muerte

La religión

EL FUTURO

1. Las cosas malas que están pasando y la forma de actuar de las personas son una prueba de que pronto todo mejorará ([Mat. 24:3,][7, 8;] Luc. 21:10, 11; 2 Tim. 3:1-5).

2. La Tierra nunca será destruida ([Sal. 104:5;][Ecl. 1:4]).

3. Se reparará el daño que ha sufrido el medioambiente ([Is. 35:1, 2;][Apoc. 11:18]).

4. Todos tendremos salud perfecta en el futuro ([Is. 33:24;][35:5, 6]).

5. Usted puede vivir para siempre en la Tierra ([Sal. 37:29;][Mat. 5:5]).

LA FAMILIA

6. El esposo debería amar a su esposa “tal como se ama a sí mismo” ([Efes. 5:33;][Col. 3:19]).

7. La esposa debería respetar profundamente a su esposo ([Efes. 5:33;][Col. 3:18]).

8. El esposo y la esposa deberían ser fieles el uno al otro ([Mal. 2:16;] Mat. 19:4-6,[9;][Heb. 13:4]).

9. A los hijos que respetan y obedecen a sus padres les irá bien (Prov. 1:8, 9;[Efes. 6:1-3]).

DIOS

10. Dios tiene un nombre ([Sal. 83:18;][Jer. 10:10]).

11. Dios tiene un mensaje importante para nosotros (2 Tim. 3:16, 17; 2 Ped. 1:20, 21).

12. Dios es justo y no tiene prejuicios ([Deut. 10:17;] Hech. 10:34, 35).

13. Dios quiere ayudarnos ([Sal. 46:1;][145:18, 19]).

LA ORACIÓN

14. Dios quiere que le oremos ([Sal. 62:8;][65:2;][1 Ped. 5:7]).

15. La Biblia nos enseña a orar ([Mat. 6:7-13;][Luc. 11:1-4]).

16. Deberíamos orar con frecuencia ([Mat. 7:7, 8;][1 Tes. 5:17]).

JESÚS

17. Jesús fue un gran maestro y sus consejos siempre funcionan (Mat. 6:14, 15,[34;][7:12]).

18. Jesús predijo los acontecimientos que vemos hoy ([Mat. 24:3,][7, 8,][14;] Luc. 21:10, 11).

19. Jesús es el Hijo de Dios ([Mat. 16:16;][Juan 3:16;][1 Juan 4:15]).

20. Jesús no es Dios ([Juan 14:28;][1 Cor. 11:3]).

EL REINO DE DIOS

21. El Reino de Dios es un gobierno real que está en el cielo ([Dan. 2:44;][7:13, 14;] Mat. 6:9, 10;[Apoc. 11:15]).

22. El Reino de Dios reemplazará a todos los gobiernos humanos ([Sal. 2:7-9;][Dan. 2:44]).

23. El Reino de Dios es la única solución a los problemas de la humanidad (Sal. 37:10, 11;[46:9;] Is. 65:21-23).

EL SUFRIMIENTO

24. Dios no es el culpable de nuestro sufrimiento ([Deut. 32:4;][Sant. 1:13]).

25. Satanás es el gobernante de este mundo ([Luc. 4:5, 6;][1 Juan 5:19]).

26. Dios ve su sufrimiento y quiere ayudarlo (Sal. 34:17-19;[Is. 41:10,][13]).

27. Dios pronto acabará con el sufrimiento ([Is. 65:17;] Apoc. 21:3, 4).

LA MUERTE

28. Los muertos no son conscientes de nada y no están sufriendo ([Ecl. 9:5;] Juan 11:11-14).

29. Los muertos no pueden ayudarnos ni hacernos daño ([Sal. 146:4;][Ecl. 9:6,][10]).

30. Nuestros seres queridos que han muerto resucitarán (Job 14:13-15; Juan 5:28, 29;[Hech. 24:15]).

31. “La muerte ya no existirá” (Apoc. 21:3, 4;[Is. 25:8]).

LA RELIGIÓN

32. Dios no aprueba todas las religiones ([Jer. 7:11;] Mat. 7:13, 14,[21-23]).

33. Dios odia la hipocresía ([Is. 29:13;][Miq. 3:11;][Mar. 7:6-8]).

34. El amor identifica a la religión verdadera ([Miq. 4:3;] Juan 13:34, 35).

^ (Juan 10:4) Después de sacar a todas sus ovejas, va delante de ellas. Las ovejas lo siguen porque conocen su voz.

^ (Juan 10:27) Mis ovejas escuchan mi voz; yo las conozco, y ellas me siguen.

^ (1 Cor. 3:6, 7) Yo planté, Apolos regó, pero Dios siguió haciéndolo crecer, ^7 así que ni el que planta ni el que riega son algo, sino Dios, que lo hace crecer.

^ (Mat. 24:3) Mientras él estaba sentado en el monte de los Olivos, los discípulos se le acercaron en privado y le preguntaron: “Dinos, ¿cuándo pasarán esas cosas, y qué señal habrá de tu presencia y de la conclusión del sistema?”.

^ (Mat. 24:7, 8) ”Porque peleará nación contra nación y reino contra reino, y habrá hambre y terremotos en un lugar tras otro. ^8 Todo esto es el principio de grandes sufrimientos.

^ (Luc. 21:10, 11) Entonces les dijo: “Peleará nación contra nación y reino contra reino. ^11 Habrá grandes terremotos y, en un lugar tras otro, hambre y epidemias. Y se verán escenas espantosas y grandes señales del cielo.

^ (2 Tim. 3:1-5) Pero debes saber que en los últimos días vendrán tiempos críticos y difíciles de soportar. ^2 Porque la gente solo se amará a sí misma; serán amantes del dinero, fanfarrones,* arrogantes, blasfemos, desobedientes a los padres, desagradecidos y desleales, ^3 no tendrán cariño natural, no estarán dispuestos a llegar a ningún acuerdo, serán calumniadores, no tendrán autocontrol,* serán feroces, no amarán lo que es bueno, ^4 serán traicioneros y testarudos, estarán llenos de orgullo, amarán los placeres en vez de a Dios ^5 y aparentarán tener devoción a Dios,* pero en realidad estarán negando el poder de esa devoción. Aléjate de ellos.

O “presumidos”.

O “autodominio”.

O “devoción piadosa”.

^ (Sal. 104:5) Él ha establecido la tierra sobre sus cimientos; nunca jamás se la moverá de su lugar.*

O “se la hará tambalear”.

^ (Ecl. 1:4) Una generación se va y una generación viene, pero la tierra permanecerá* para siempre.

Lit. “está en pie”.

^ (Is. 35:1, 2) El desierto y la tierra reseca se llenarán de alegría, y la llanura desértica estará feliz y florecerá como el azafrán.*  ^2 Sin falta florecerá; estará muy feliz y gritará de alegría. Se le dará la gloria del Líbano, el esplendor del Carmelo y de Sarón. Verán la gloria de Jehová, el esplendor de nuestro Dios.

O “croco”.

^ (Apoc. 11:18) Pero las naciones se llenaron de ira, y entonces vino tu propia ira y vino el tiempo fijado para que los muertos sean juzgados y para recompensar a tus esclavos, los profetas, así como a los santos y a los que temen tu nombre —tanto a los pequeños como a los grandes—, y para destruir a los que están destruyendo* la tierra”.

O “arruinar a los que están arruinando”.

^ (Is. 33:24) Y ningún habitante* dirá: “Estoy enfermo”. La gente que viva en esta tierra será perdonada por su pecado.

O “residente”.

^ (Is. 35:5, 6) En ese tiempo, los ojos de los ciegos serán abiertos y los oídos de los sordos serán destapados.  ^6 En ese tiempo, el cojo trepará como un ciervo* y la lengua del mudo gritará de alegría. Pues brotarán aguas en el desierto y torrentes en la llanura desértica.

O “venado”.

^ (Sal. 37:29) Los justos heredarán* la tierra y vivirán en ella para siempre.

O “poseerán”.

^ (Mat. 5:5) ”Felices los que son apacibles, porque van a heredar la tierra.

^ (Efes. 5:33) Sin embargo, cada uno de ustedes debe amar a su esposa tal como se ama a sí mismo. A su vez, la esposa debe tenerle profundo respeto a su esposo.

^ (Col. 3:19) Esposos, sigan amando a sus esposas y no se enojen amargamente* con ellas.

O “no sean duros”.

^ (Efes. 5:33) Sin embargo, cada uno de ustedes debe amar a su esposa tal como se ama a sí mismo. A su vez, la esposa debe tenerle profundo respeto a su esposo.

^ (Col. 3:18) Esposas, estén en sujeción a sus esposos, como es apropiado en el Señor.

^ (Mal. 2:16) Porque yo odio* el divorcio —dice Jehová, el Dios de Israel— y al que actúa con violencia* —dice Jehová de los ejércitos—. Estén atentos a su actitud* y no sean traicioneros.

Lit. “él odia”.

O “al que cubre su ropa de violencia”.

Lit. “espíritu”.

^ (Mat. 19:4-6) Él les respondió: “¿No leyeron que el que los creó en el principio los hizo hombre y mujer, ^5 y dijo ‘Por esa razón, el hombre dejará a su padre y a su madre, se unirá a su esposa y los dos serán una sola carne’? ^6 Así que ya no son dos, sino una sola carne. Por lo tanto, lo que Dios ha unido,* que no lo separe ningún hombre”.

O “ha puesto bajo el mismo yugo”.

^ (Mat. 19:9) Yo les digo que todo el que se divorcie de su esposa —a menos que sea por inmoralidad sexual—* y se case con otra comete adulterio”.

O “que ella le haya sido infiel”.

^ (Heb. 13:4) Que todos honren el matrimonio y que nadie contamine el lecho matrimonial, porque Dios juzgará a los que son sexualmente inmorales* y a los adúlteros.

Ver glosario, inmoralidad sexual.

^ (Prov. 1:8, 9) Escucha, hijo mío, la disciplina de tu padre y no abandones las enseñanzas* de tu madre.  ^9 Son una hermosa corona* para tu cabeza y un fino adorno para tu cuello.

O “la ley”.

O “guirnalda”.

^ (Efes. 6:1-3) Hijos, sean obedientes a sus padres en unión con el Señor, porque esto es justo. ^2 “Honra a tu padre y a tu madre”. Ese es el primer mandato acompañado de una promesa: ^3 “Para que te vaya bien* y permanezcas durante mucho tiempo sobre la tierra”.

O “Para que tengas éxito”.

^ (Sal. 83:18) Que la gente sepa que tu nombre es Jehová, que solo tú eres el Altísimo sobre toda la tierra.

^ (Jer. 10:10) Pero Jehová es el verdadero Dios. Él es el Dios vivo y el Rey eterno. Por su indignación, la tierra temblará, y ninguna nación podrá soportar su furia.*

O “denuncia”.

^ (2 Tim. 3:16, 17) Toda la Escritura está inspirada por Dios y es útil para enseñar, para censurar,* para rectificar las cosas* y para educar de acuerdo con lo que está bien,* ^17 a fin de que el hombre de Dios esté perfectamente capacitado y completamente preparado para realizar todo tipo de buenas obras.

O “reprender”.

O “corregir”.

O “disciplinar de acuerdo con la justicia”.

^ (2 Ped. 1:20, 21) Pues, ante todo, ustedes saben que ninguna profecía de la Escritura procede de una interpretación personal. ^21 Porque nunca se ha hecho una profecía por voluntad del hombre, sino que los hombres hablaron de parte de Dios impulsados* por espíritu santo.

Lit. “arrastrados”, “llevados”.

^ (Deut. 10:17) Porque Jehová su Dios es el Dios de dioses y el Señor de señores, el Dios grande, poderoso e imponente, que no trata a nadie con parcialidad ni acepta un soborno.

^ (Hech. 10:34, 35) Al oír eso, Pedro tomó la palabra y dijo: “Ahora de veras entiendo que Dios no es parcial, ^35 sino que acepta a los que le temen y hacen lo que está bien, sea cual sea su nación.

^ (Sal. 46:1) Dios es nuestro refugio y nuestra fuerza, una ayuda siempre disponible en tiempos de angustia.

^ (Sal. 145:18, 19) Jehová está cerca de todos los que lo llaman, de todos los que lo llaman con sinceridad.* ^19 Satisface el deseo de los que le temen; oye sus gritos de auxilio, y los rescata.

O “verdad”.

^ (Sal. 62:8) Confía en él todo el tiempo, oh, pueblo. Derramen su corazón delante de él. Dios es un refugio para nosotros. (Sélah).

^ (Sal. 65:2) A ti, el que escucha las oraciones, a ti acudirá gente de toda clase.*

Lit. “carne”.

^ (1 Ped. 5:7) mientras echan todas sus inquietudes* sobre él, porque él se preocupa por ustedes.

O “preocupaciones”.

^ (Mat. 6:7-13) Cuando ores, no repitas lo mismo una y otra vez, como hace la gente de las naciones, que cree que será escuchada por usar muchas palabras. ^8 No sean como ellos. Su Padre ya sabe lo que ustedes necesitan incluso antes de que se lo pidan. ^9 ”Ustedes deben orar de esta manera: ”‘Padre nuestro que estás en los cielos, que tu nombre sea santificado. ^10 Que venga tu Reino. Que se haga tu voluntad, como en el cielo, también en la tierra. ^11 Danos hoy nuestro pan para este día; ^12 perdónanos nuestras deudas, como nosotros también hemos perdonado a nuestros deudores. ^13 Y no nos dejes caer en la tentación, sino líbranos* del Maligno’.*

O “sálvanos”, “rescátanos”.

O quizás “de lo que es malo”.

^ (Luc. 11:1-4) Una vez, él estaba orando en cierto lugar y, cuando terminó, uno de sus discípulos le pidió: “Señor, enséñanos a orar, así como Juan les enseñó a sus discípulos”. ^2 Entonces, él les dijo: “Cuando oren, digan: ‘Padre, que tu nombre sea santificado. Que venga tu Reino. ^3 Danos nuestro pan cada día según nuestras necesidades diarias. ^4 Perdónanos nuestros pecados, porque nosotros mismos también perdonamos a todo el que está en deuda con nosotros. Y no nos dejes caer en la tentación’”.

^ (Mat. 7:7, 8) ”Sigan pidiendo y se les dará, sigan buscando y encontrarán, sigan tocando a la puerta y se les abrirá. ^8 Porque todo el que pide recibe, y todo el que busca encuentra, y a todo el que toca a la puerta se le abrirá.

^ (1 Tes. 5:17) Oren constantemente.

^ (Mat. 6:14, 15) ”Porque, si ustedes les perdonan a otros sus ofensas, su Padre celestial también los perdonará a ustedes. ^15 Pero, si no les perdonan sus ofensas a los demás, su Padre tampoco perdonará las ofensas de ustedes.

^ (Mat. 6:34) Así que nunca se angustien por el día siguiente, porque el día siguiente traerá sus propias preocupaciones. Bastante hay con los problemas de cada día.

^ (Mat. 7:12) ”Por eso, hagan por los demás todo lo que les gustaría que hicieran por ustedes. De hecho, en eso se resumen la Ley y los Profetas.

^ (Mat. 24:3) Mientras él estaba sentado en el monte de los Olivos, los discípulos se le acercaron en privado y le preguntaron: “Dinos, ¿cuándo pasarán esas cosas, y qué señal habrá de tu presencia y de la conclusión del sistema?”.

^ (Mat. 24:7, 8) ”Porque peleará nación contra nación y reino contra reino, y habrá hambre y terremotos en un lugar tras otro. ^8 Todo esto es el principio de grandes sufrimientos.

^ (Mat. 24:14) Y las buenas noticias del Reino se predicarán en toda la tierra habitada para testimonio a todas las naciones, y entonces vendrá el fin.

^ (Luc. 21:10, 11) Entonces les dijo: “Peleará nación contra nación y reino contra reino. ^11 Habrá grandes terremotos y, en un lugar tras otro, hambre y epidemias. Y se verán escenas espantosas y grandes señales del cielo.

^ (Mat. 16:16) Simón Pedro le contestó: “Tú eres el Cristo, el Hijo del Dios vivo”.

^ (Juan 3:16) ”Porque Dios amó tanto al mundo que entregó a su Hijo unigénito para que nadie que demuestre tener fe en él sea destruido, sino que tenga vida eterna.

^ (1 Juan 4:15) Si alguien reconoce que Jesús es el Hijo de Dios, Dios se mantiene en unión con él y él se mantiene en unión con Dios.

^ (Juan 14:28) Oyeron que les dije: ‘Me voy y volveré a ustedes’. Si me aman, les alegrará que vaya al Padre, porque el Padre es mayor que yo.

^ (1 Cor. 11:3) Pero quiero que sepan que la cabeza de todo hombre es el Cristo, que la cabeza de la mujer es el hombre y que la cabeza del Cristo es Dios.

^ (Dan. 2:44) ”En los días de esos reyes, el Dios del cielo establecerá un reino que nunca será destruido ni pasará a manos de ningún otro pueblo. Este reino hará añicos y pondrá fin a todos esos reinos, y será el único que permanecerá para siempre,

^ (Dan. 7:13, 14) ”Seguí mirando y en las visiones de la noche vi venir con las nubes de los cielos a alguien parecido a un hijo del hombre, y le dieron acceso al Anciano de Días y lo llevaron ante su presencia. ^14 Y recibió dominio, honra y un reino para que gente de todo pueblo, nación e idioma le sirviera. Su dominio es un dominio eterno, que nunca acabará, y su reino no será destruido.

^ (Mat. 6:9, 10) ”Ustedes deben orar de esta manera: ”‘Padre nuestro que estás en los cielos, que tu nombre sea santificado. ^10 Que venga tu Reino. Que se haga tu voluntad, como en el cielo, también en la tierra.

^ (Apoc. 11:15) El séptimo ángel tocó su trompeta. Entonces hubo fuertes voces en el cielo, que decían: “El reino del mundo ha llegado a ser el Reino de nuestro Señor y de su Cristo, y él reinará para siempre jamás”.

^ (Sal. 2:7-9) Voy a proclamar el decreto de Jehová; él me dijo: “Tú eres mi hijo; hoy he llegado a ser tu padre.  ^8 Pídemelo, y te daré naciones como herencia y los confines de la tierra como propiedad.  ^9 Las quebrarás con un cetro de hierro y las harás pedazos como a una vasija de barro”.

^ (Dan. 2:44) ”En los días de esos reyes, el Dios del cielo establecerá un reino que nunca será destruido ni pasará a manos de ningún otro pueblo. Este reino hará añicos y pondrá fin a todos esos reinos, y será el único que permanecerá para siempre,

^ (Sal. 37:10, 11) Solo un poco más, y los malvados ya no existirán; mirarás adonde estaban, y ya no estarán allí. ^11 Pero los mansos heredarán* la tierra y disfrutarán plenamente de abundante paz.

O “poseerán”.

^ (Sal. 46:9) Él acaba con las guerras por toda la tierra. Rompe el arco y destroza la lanza, quema los carros militares* en el fuego.

O quizás “los escudos”.

^ (Is. 65:21-23) Construirán casas y vivirán en ellas; plantarán viñas y comerán su fruto. ^22 No construirán casas para que otros vivan en ellas ni plantarán para que otros coman. Porque los días de mi pueblo serán como los días de un árbol, y mis escogidos disfrutarán al máximo del fruto de su trabajo. ^23 No se esforzarán* en vano ni traerán hijos al mundo para que sufran, porque son la descendencia compuesta por los que Jehová ha bendecido, ellos y sus descendientes.

O “trabajarán duro”.

^ (Deut. 32:4) Él es la Roca, todo lo que hace es perfecto, porque todos sus caminos son justos.* Es un Dios fiel que nunca comete injusticias. Él es justo y recto.

Lit. “justicia”.

^ (Sant. 1:13) Que nadie diga durante una prueba: “Dios me está probando”. Porque, con cosas malas, nadie puede probar a Dios ni él prueba a nadie.

^ (Luc. 4:5, 6) Ahora el Diablo lo llevó a un lugar alto y le mostró en un instante todos los reinos de la tierra habitada. ^6 El Diablo entonces le dijo: “Te daré la gloria de estos reinos y autoridad sobre ellos, porque esta autoridad me la han entregado a mí y yo se la doy a quien yo quiera.

^ (1 Juan 5:19) Sabemos que nosotros provenimos de Dios, pero el mundo entero está bajo el poder del Maligno.

^ (Sal. 34:17-19) Gritaron, y Jehová oyó; los liberó de todas sus angustias. ^18 Jehová está cerca de los que tienen el corazón destrozado; salva a los que están hundidos en el desánimo.* ^19 Muchas son las dificultades* del justo, pero Jehová lo libera de todas ellas.

Lit. “a los quebrantados de espíritu”.

O “calamidades”.

^ (Is. 41:10) No tengas miedo, porque estoy contigo. No te angusties, porque yo soy tu Dios. Yo te daré fuerzas. Sí, yo te ayudaré. Con mi mano derecha de justicia, de veras te sostendré’.

^ (Is. 41:13) Porque yo, Jehová tu Dios, tengo agarrada tu mano derecha; soy el que te dice: ‘No tengas miedo. Yo te ayudaré’.

^ (Is. 65:17) Porque, ¡miren!, voy a crear* unos nuevos cielos y una nueva tierra; y las cosas del pasado no serán recordadas ni vendrán al corazón.

Lit. “estoy creando”.

^ (Apoc. 21:3, 4) Luego oí una voz fuerte que salía del trono y decía: “¡Mira! La tienda* de Dios está con la humanidad. Él residirá con ellos y ellos serán su pueblo. Dios mismo estará con ellos. ^4 Y les secará toda lágrima de sus ojos, y la muerte ya no existirá, ni habrá más tristeza* ni llanto ni dolor. Las cosas anteriores han desaparecido”.

O “carpa”.

O “duelo”.

^ (Ecl. 9:5) Porque los vivos saben* que morirán, pero los muertos no saben nada en absoluto ni reciben más recompensa,* ya que todo recuerdo suyo ha caído en el olvido.

O “tienen conciencia de”.

O “salario”.

^ (Juan 11:11-14) Después de decir esto, añadió: “Nuestro amigo Lázaro se ha dormido, pero voy para allá a despertarlo”. ^12 Los discípulos entonces le dijeron: “Señor, si está durmiendo, se pondrá bien”.* ^13 En realidad, Jesús quería decir que Lázaro estaba muerto. Pero ellos creían que se refería a que estaba dormido, descansando. ^14 Entonces, Jesús les dijo claramente: “Lázaro ha muerto,

O “se salvará”.

^ (Sal. 146:4) Sale su espíritu,* y el hombre vuelve al suelo; ese mismo día se acaban sus pensamientos.

O “aliento”.

^ (Ecl. 9:6) Además, ya han desaparecido su amor, su odio y sus celos, y ya no participan en nada de lo que se hace bajo el sol.

^ (Ecl. 9:10) Todo lo que puedas hacer, hazlo con todas tus fuerzas, porque no hay actividad ni planes ni conocimiento ni sabiduría en la Tumba,* el lugar adonde vas.

O “Seol”. Es decir, el lugar simbólico donde descansan los muertos. Ver glosario.

^ (Job 14:13-15) ¡Ojalá me escondieras en la Tumba* y me ocultaras hasta que pase tu furia! ¡Ojalá me fijaras un plazo para acordarte de mí! ^14 Si un hombre muere, ¿puede volver a vivir? Esperaré todos los días de mi servicio obligatorio hasta que llegue mi liberación.* ^15 Tú llamarás y yo te responderé. Ansiarás volver a ver* la obra de tus manos.

O “Seol”. Es decir, el lugar simbólico donde descansan los muertos. Ver glosario.

O “relevo”, “alivio”.

O “Sentirás anhelo por”.

^ (Juan 5:28, 29) No se asombren de esto, porque viene la hora en que todos los que están en las tumbas oirán su voz ^29 y saldrán: los que hicieron cosas buenas, para una resurrección de vida, y los que hicieron cosas malas, para una resurrección de juicio.

^ (Hech. 24:15) Y tengo esperanza en Dios, esperanza que también tienen estos hombres, de que va a haber una resurrección tanto de justos como de injustos.

^ (Apoc. 21:3, 4) Luego oí una voz fuerte que salía del trono y decía: “¡Mira! La tienda* de Dios está con la humanidad. Él residirá con ellos y ellos serán su pueblo. Dios mismo estará con ellos. ^4 Y les secará toda lágrima de sus ojos, y la muerte ya no existirá, ni habrá más tristeza* ni llanto ni dolor. Las cosas anteriores han desaparecido”.

O “carpa”.

O “duelo”.

^ (Is. 25:8) Él eliminará* la muerte para siempre, y el Señor Soberano Jehová secará las lágrimas de todos los rostros. Quitará de toda la tierra la deshonra de su pueblo, porque Jehová mismo lo ha dicho.

Lit. “se tragará”.

^ (Jer. 7:11) ¿Se ha convertido para ustedes esta casa que lleva mi nombre en una cueva de ladrones? Yo mismo lo he visto”, afirma Jehová.

^ (Mat. 7:13, 14) ”Entren por la puerta angosta.* Porque ancha es la puerta y espacioso es el camino que lleva a la destrucción, y son muchos los que entran por esa puerta; ^14 mientras que angosta es la puerta y estrecho es el camino que lleva a la vida, y son pocos los que lo encuentran.

O “estrecha”.

^ (Mat. 7:21-23) ”No todos los que me dicen ‘Señor, Señor’ entrarán en el Reino de los cielos. Solo entrarán los que hacen la voluntad de* mi Padre que está en los cielos. ^22 Ese día, muchos me dirán: ‘Señor, Señor, ¿acaso no profetizamos en tu nombre y en tu nombre expulsamos demonios y en tu nombre hicimos muchos milagros?’.* ^23 Pero entonces les diré: ‘¡Yo a ustedes nunca los conocí!* ¡Aléjense de mí, ustedes que violan la ley!’.

O “lo que quiere”.

O “muchas obras poderosas”.

O “reconocí”.

^ (Is. 29:13) Jehová dice: “Este pueblo se acerca a mí solo de palabra* y me honra de labios para afuera, pero su corazón está muy lejos de mí, y su temor a mí se basa en mandatos de hombres, mandatos que les han enseñado.

Lit. “boca”.

^ (Miq. 3:11) Sus líderes juzgan a cambio de un soborno, sus sacerdotes enseñan por un pago y sus profetas practican la adivinación por dinero.* Aun así, se apoyan en Jehová* y dicen: “¿Acaso no está Jehová con nosotros? A nosotros no nos caerá encima ninguna calamidad”.

O “plata”.

O “afirman que se apoyan en Jehová”.

^ (Mar. 7:6-8) Él les dijo: “Hipócritas, con razón Isaías dijo proféticamente de ustedes lo que está escrito: ‘Este pueblo me honra de labios para afuera, pero su corazón está muy lejos de mí. ^7 De nada sirve que me estén adorando, porque enseñan doctrinas que son mandatos de hombres’. ^8 Ustedes dejan de lado los mandamientos de Dios y se aferran a las tradiciones de los hombres”.

^ (Miq. 4:3) Él será juez entre muchos pueblos y resolverá* los asuntos con relación a poderosas naciones lejanas. Convertirán sus espadas en arados* y sus lanzas en podaderas.* Las naciones no alzarán la espada unas contra otras ni aprenderán más a hacer la guerra.

O “corregirá”.

Lit. “rejas de arado”.

O “en hoces”.

^ (Juan 13:34, 35) Les doy un nuevo mandamiento: que se amen unos a otros; que, así como yo los he amado, ustedes se amen unos a otros. ^35 De este modo todos sabrán que ustedes son mis discípulos: si se tienen amor unos a otros”.

^ ***lmd lec. 9 punto 4-punto 4b***

4. Piense en la persona. Recuerde lo que han hablado y pregúntese:

“¿Por qué necesita conocer la verdad?”.

“¿Cómo mejoraría su vida ahora y en el futuro si estudiara la Biblia?”.

^ ***ijwbq artículo 160 ¿Por qué se le llama a Jesús el Hijo de Dios?***

¿Por qué se le llama a Jesús el Hijo de Dios?

La respuesta que da la Biblia

A menudo, la Biblia llama a Jesús “el Hijo de Dios” ([Juan 1:49]). La expresión “Hijo de Dios” da a entender que Dios es el Creador y la fuente de la vida, lo que significa que también creó a Jesús ([Salmo 36:9;] Apocalipsis 4:11). La Biblia no dice que Dios llegara a ser padre de la misma forma en que los humanos conciben hijos.

La Biblia también dice que los ángeles son “hijos del Dios verdadero” ([Job 1:6]). Además, enseña que el primer hombre, Adán, era “hijo de Dios” ([Lucas 3:38]). Pero la Biblia presenta a Jesús como el hijo más importante de Dios porque fue su primera creación y el único creado directamente por él.

¿Vivió Jesús en el cielo antes de nacer en la Tierra?

¿Qué hacía Jesús en el cielo antes de venir a la Tierra?

¿Vivió Jesús en el cielo antes de nacer en la Tierra?

Sí. Antes de nacer como humano, Jesús era un ser espiritual en los cielos. Él mismo dijo: “Bajé del cielo” ([Juan 6:38;][8:23]).

Jesús fue lo primero que Dios creó. La Biblia enseña lo siguiente sobre Jesús:

Él es “el primogénito de toda la creación” (Colosenses 1:15).

Él es “el principio de la creación de Dios” (Apocalipsis 3:14).

Jesús cumplió la profecía que hablaba de alguien cuyo “origen se remonta a tiempos antiguos, a los días de mucho tiempo atrás” ([Miqueas 5:2;][Mateo 2:4-6]).

¿Qué hacía Jesús en el cielo antes de venir a la Tierra?

Tenía un importante puesto en el cielo. Jesús se refirió a ese puesto cuando le pidió a Dios: “Padre, glorifícame [...] con aquella gloria que yo tenía junto a ti antes de que el mundo existiera” ([Juan 17:5]).

Ayudó a su Padre a crear todas las demás cosas. Jesús trabajó junto a Dios “como un obrero experto” (Proverbios 8:30). La Biblia dice lo siguiente sobre Jesús: “Por medio de él todo lo demás fue creado en los cielos y en la tierra” (Colosenses 1:16).

Dios creó mediante Jesús todas las demás cosas, desde los ángeles hasta el universo (Apocalipsis 5:11). Se puede decir que la forma en la que Dios y Jesús colaboraron se parece a la de un arquitecto y un constructor. El arquitecto crea el diseño y el constructor lo hace realidad.

Era la Palabra. Cuando se refiere a la existencia de Jesús antes de venir a la tierra, la Biblia lo llama “la Palabra” ([Juan 1:1]). Esto significa que Dios usó a su Hijo para transmitir información e instrucciones a otros seres espirituales.

Al parecer, Jesús también fue el portavoz de Dios para los humanos. Probablemente, Jehová habló a través de la Palabra, es decir, Jesús, cuando les dio instrucciones a Adán y Eva en el jardín de Edén (Génesis 2:16, 17). Además, puede que Jesús fuera el ángel que guio a los israelitas cuando cruzaron el desierto y que también fuera la voz que debían obedecer estrictamente (Éxodo 23:20-23).*

^ La Palabra no es el único ángel que Dios ha usado para comunicarse. Por ejemplo, Jehová usó a otros ángeles, no solo a su Primogénito, para dar la Ley a los israelitas ([Hechos 7:53;] Gálatas 3:19; Hebreos 2:2, 3).

^ (Juan 1:49) Natanael le contestó: “Rabí, tú eres el Hijo de Dios, tú eres el Rey de Israel”.

^ (Sal. 36:9) En ti está la fuente de la vida; gracias a tu luz podemos ver la luz.

^ (Apoc. 4:11) “Jehová* nuestro Dios, tú mereces recibir la gloria, la honra y el poder, porque tú creaste todas las cosas, y por tu voluntad* llegaron a existir y fueron creadas”.

Ver apén. A5.

O “porque tú así lo quisiste”.

^ (Job 1:6) Llegó el día en que los hijos del Dios verdadero* entraron para ocupar su puesto delante de Jehová, y Satanás también se presentó entre ellos.

En hebreo, esta expresión se refiere a los ángeles.

^ (Luc. 3:38) hijo de Enós, hijo de Set, hijo de Adán, hijo de Dios.

^ (Juan 6:38) Porque no bajé del cielo para hacer mi voluntad, sino la voluntad del que me envió.

^ (Juan 8:23) Entonces él añadió: “Ustedes son de las regiones de abajo; yo soy de las regiones de arriba. Ustedes son de este mundo; yo no soy de este mundo.

^ (Col. 1:15) Él es la imagen del Dios invisible, el primogénito de toda la creación;

^ (Apoc. 3:14) ”Escríbele al ángel de la congregación de Laodicea: Esto es lo que dice el Amén, el testigo fiel y verdadero, el principio de la creación de Dios:

^ (Miq. 5:2) Y de ti, Belén Efrata, la que es demasiado pequeña para estar entre los clanes* de Judá, de ti saldrá para mí el que será gobernante en Israel; su origen se remonta a tiempos antiguos, a los días de mucho tiempo atrás.

O “grupos familiares”. Lit. “millares”.

^ (Mat. 2:4-6) El rey reunió a todos los sacerdotes principales y los escribas del pueblo y les preguntó dónde tenía que nacer el Cristo. ^5 Ellos le contestaron: “En Belén de Judea, porque esto fue lo que se escribió por medio del profeta: ^6 ‘Y tú, Belén de la tierra de Judá, no eres en absoluto la ciudad más insignificante entre los gobernantes* de Judá, ya que de ti saldrá un gobernante* que pastoreará a mi pueblo Israel’”.

O “líderes”, “jefes”.

O “líder”, “jefe”.

^ (Juan 17:5) Así que ahora, Padre, glorifícame a tu lado con aquella gloria que yo tenía junto a ti antes de que el mundo existiera.

^ (Prov. 8:30) yo estuve junto a él como un obrero experto.* Día tras día su mayor alegría era yo,* y siempre me sentía feliz delante de él.

O “un obrero maestro”, “un maestro de obras”.

O “él estaba especialmente encariñado conmigo”.

^ (Col. 1:16) porque por medio de él todo lo demás fue creado en los cielos y en la tierra, las cosas visibles y las cosas invisibles, ya sean tronos, dominios, gobiernos o autoridades. Todo lo demás ha sido creado mediante él y para él.

^ (Apoc. 5:11) Miré, y oí la voz de muchos ángeles alrededor del trono, de los seres vivientes y de los ancianos. Eran miríadas de miríadas* y millares de millares,

O “cientos de millones”.

^ (Juan 1:1) En el principio la Palabra existía,* la Palabra estaba con Dios y la Palabra era un dios.

O “era”.

^ (Gén. 2:16, 17) Además, Jehová Dios le dio este mandato al hombre: “Puedes comer de todos los árboles del jardín hasta quedar satisfecho. ^17 Pero no debes comer del árbol del conocimiento de lo bueno y lo malo, porque el día en que comas de él sin falta morirás”.

^ (Éx. 23:20-23) ”Voy a enviar a un ángel delante de ti para que te proteja por el camino y te lleve al lugar que he preparado. ^21 Préstale atención y obedece su voz. No te rebeles contra él, porque no perdonará tus ofensas, ya que mi nombre está en él. ^22 Sin embargo, si obedeces estrictamente su voz y haces todo lo que yo diga, seré enemigo de tus enemigos y me enfrentaré a quienes se enfrenten a ti. ^23 Porque mi ángel irá delante de ti y te llevará adonde están los amorreos, los hititas, los perizitas, los cananeos, los heveos y los jebuseos, y yo acabaré con ellos.

^ (Hech. 7:53) Ustedes recibieron la Ley tal como la transmitieron los ángeles, pero no la han obedecido”.

^ (Gál. 3:19) Entonces, ¿por qué se dio la Ley? Se añadió para poner al descubierto las transgresiones hasta que llegara la descendencia a quien se le había hecho la promesa, y fue transmitida mediante ángeles a través de un mediador.

^ (Heb. 2:2, 3) Porque, si las palabras que transmitieron los ángeles resultaron ciertas y toda violación de la ley y desobediencia recibió su justo castigo, ^3 ¿cómo vamos a librarnos nosotros si descuidamos una salvación tan grande? Pues nuestro Señor fue el primero en anunciarla y quienes lo oyeron nos la confirmaron,

^ ***th pág. 6 Hacer preguntas***

LECCIÓN 3

Hacer preguntas

Mateo 16:13-16

RESUMEN: Haga preguntas con tacto para despertar y mantener el interés de sus oyentes, razonar con ellos y destacar puntos importantes.

CÓMO HACERLO

Capte el interés y manténgalo. Haga preguntas retóricas, es decir, preguntas que despierten la curiosidad y que motiven a la persona a pensar en una respuesta.

Razone sobre un tema. Para ayudar a sus oyentes a seguir un razonamiento, use una serie de preguntas que lleven a una conclusión lógica.

Destaque los puntos importantes. Antes de expresar una idea clave, haga una pregunta que despierte la curiosidad. Haga preguntas de repaso después de cada punto importante o antes de concluir su presentación.

Después de leer un texto bíblico, haga preguntas para destacar la idea clave.

PARA PREDICAR

Pídale a la persona que le dé su opinión sobre el tema. Escúchela con atención. Sea observador para determinar cómo y cuándo hacer preguntas.

^ (Mat. 16:13-16) Cuando llegó a la región de Cesarea de Filipo, Jesús les preguntó a sus discípulos: “Según dice la gente, ¿quién es el Hijo del Hombre?”. ^14 Ellos le respondieron: “Algunos dicen que es Juan el Bautista. Otros dicen que es Elías. Y otros, que es Jeremías o algún otro profeta”. ^15 Él les dijo: “Y ustedes, ¿quién dicen que soy?”. ^16 Simón Pedro le contestó: “Tú eres el Cristo, el Hijo del Dios vivo”.

^ ***sjj canción 144 No dejes de mirar allí***

CANCIÓN 144

No dejes de mirar allí

(2 Corintios 4:18)

1. Mira con los ojos de la fe

lo que Dios hará con su poder:

los oídos sordos abrirá,

los ojos ciegos sanará.

Los desiertos van a florecer

y los muertos volverás a ver.

(ESTRIBILLO)

Si no dejas de mirar allí,

el premio será para ti.

2. Lobos y corderos jugarán,

los leones pasto comerán,

un niñito los conducirá,

con alegría cantará.

El dolor desaparecerá

y jamás tendremos que llorar.

(ESTRIBILLO)

Si no dejas de mirar allí,

el premio será para ti.

(Vea también [Is. 11:6-9;][35:5-7;][Juan 11:24]).

^ (2 Cor. 4:18) mientras mantenemos la vista fija en las cosas que no se ven, y no en las cosas que se ven. Porque las cosas que se ven son temporales, pero las que no se ven son eternas.

^ (Is. 11:6-9) El lobo estará* con el cordero, el leopardo se echará con el cabrito, y el ternero, el león* y el animal engordado estarán todos juntos;* y un niño pequeño los guiará.  ^7 La vaca y la osa comerán juntas y sus crías se echarán juntas. El león comerá paja como el toro.  ^8 El bebé* jugará sobre el agujero de una cobra, y un niñito pondrá la mano sobre el nido de una serpiente venenosa.  ^9 No causarán ningún daño ni destrucción en toda mi santa montaña, porque la tierra de seguro estará llena del conocimiento de Jehová tal como las aguas cubren el mar.

O “residirá por un tiempo”.

O “el león joven con melena”.

O quizás “el ternero y el león comerán juntos”.

O “niño de pecho”.

^ (Is. 35:5-7) En ese tiempo, los ojos de los ciegos serán abiertos y los oídos de los sordos serán destapados.  ^6 En ese tiempo, el cojo trepará como un ciervo* y la lengua del mudo gritará de alegría. Pues brotarán aguas en el desierto y torrentes en la llanura desértica.  ^7 El terreno reseco por el calor se convertirá en una charca llena de cañas, y el terreno sediento, en manantiales de agua. En las guaridas donde se recostaban los chacales habrá hierba verde, cañas y papiros.

O “venado”.

^ (Juan 11:24) Marta le respondió: “Yo sé que se levantará en la resurrección, en el último día”.

^ ***lfb pág. 130-pág. 131 párr. 1 Jehová es paciente con Jonás***

LECCIÓN 54

Jehová es paciente con Jonás

En una ciudad de Asiria que se llamaba Nínive, la gente era muy muy mala. Jehová mandó a su profeta Jonás que fuera a Nínive y les dijera a las personas que tenían que cambiar. Pero, en vez de ir a Nínive, Jonás huyó al lado contrario y se subió a un barco que iba a un lugar llamado Tarsis.

Cuando el barco estaba en el mar, se levantó una fuerte tormenta, y los marineros se asustaron muchísimo. Oraron a sus dioses y se preguntaron: “¿Por qué nos pasa esto?”. Al final, Jonás les dijo: “Es por mi culpa. Estoy huyendo para no hacer lo que Jehová me mandó. Échenme al agua para que la tormenta se calme”. Los marineros no querían echar a Jonás al agua, pero él insistió para que lo hicieran. Así que lo echaron al mar, y la tormenta paró.

Jonás creyó que iba a morir. Mientras se iba hundiendo más y más en el mar, le oró a Jehová. Entonces Jehová envió un pez muy grande que se tragó a Jonás pero que no lo mató. Dentro del pez, Jonás le oró a Jehová: “Prometo que voy a obedecerte siempre”. Jehová mantuvo a Jonás vivo dentro del pez por tres días y después hizo que el pez lo escupiera en tierra seca.

Jehová salvó a Jonás, pero ¿quería decir eso que ya no tenía que ir a Nínive? No. Jehová lo mandó otra vez, y ahora Jonás sí obedeció. Fue allí y le dijo a la malvada gente: “Jehová va a destruir la ciudad dentro de 40 días”. Entonces pasó algo que no se esperaba. Los ninivitas hicieron caso y cambiaron. El rey de Nínive le dijo a su pueblo: “Suplíquenle a Dios y arrepiéntanse, quizás así no nos destruya”. Cuando Jehová vio que la gente se había arrepentido, no la destruyó.

Jonás se molestó porque Jehová no destruyó la ciudad. Piensa un momento: Jehová fue paciente con Jonás y tuvo misericordia de él. Pero Jonás no tuvo misericordia de la gente de Nínive. En vez de eso, se sentó fuera de la ciudad bajo la sombra de una planta de calabaza vinatera y puso mala cara. Luego, la planta se secó, y Jonás se enojó mucho. Así que Jehová le dijo: “Te importa más esa planta que los ninivitas. Yo tuve misericordia de ellos, y por eso se salvaron”. ¿Qué quería enseñarle Dios a Jonás? Que las personas de Nínive eran más importantes que cualquier planta.

“Jehová [...] es paciente con ustedes porque no desea que ninguno sea destruido, sino que todos lleguen a arrepentirse” ([2 Pedro 3:9]).

Preguntas: ¿Qué lecciones le enseñó Jehová a Jonás? ¿Qué aprendemos de lo que le pasó a Jonás?

Jonás 1:1-4:11.

^ (2 Ped. 3:9) Jehová* no es lento para cumplir su promesa, como algunas personas creen.* Más bien, él es paciente con ustedes porque no desea que ninguno sea destruido, sino que todos lleguen a arrepentirse.

Ver apén. A5.

O “consideran la lentitud”.

^ (Jon. 1:1-4:11) Jonás* hijo de Amitái recibió estas palabras de Jehová: ^2 “Ve a la gran ciudad de Nínive y anuncia una sentencia contra ella, porque me he fijado en su maldad”. ^3 Pero Jonás decidió huir de Jehová e irse a Tarsis; bajó a Jope y encontró un barco que iba a Tarsis. Así que pagó el pasaje y subió a bordo para ir rumbo a Tarsis con los del barco, lejos de Jehová. ^4 Entonces Jehová lanzó un fuerte viento contra el mar, y se levantó una tormenta tan violenta en el mar que el barco estaba a punto de hacerse pedazos. ^5 Los marineros estaban tan asustados que cada uno se puso a pedirle ayuda a su dios. Y empezaron a arrojar al mar las cosas que había en el barco para quitarle peso. Pero Jonás había bajado al interior del barco,* donde se acostó y se quedó profundamente dormido. ^6 El capitán del barco se le acercó y le dijo: “¿Qué haces durmiendo? ¡Levántate, llama a tu dios! Quizás el Dios verdadero demuestre que le importamos y así no muramos”. ^7 Entonces se dijeron unos a otros: “Vamos, echemos suertes para saber quién tiene la culpa de esta calamidad”. Así que echaron suertes, y salió que era Jonás. ^8 Le dijeron: “Dinos, por favor, ¿quién es el culpable de esta calamidad que nos ha caído encima? ¿En qué trabajas? ¿De dónde vienes? ¿Cuál es tu país, y de qué pueblo eres?”. ^9 Él contestó: “Soy hebreo y adoro* a Jehová, el Dios de los cielos, quien hizo el mar y la tierra”. ^10 Ante eso, a los hombres les entró más miedo todavía y le preguntaron: “¿Qué has hecho?”. (Los hombres sabían que estaba huyendo de Jehová, pues él se lo había contado). ^11 Y le dijeron: “¿Qué debemos hacer contigo para que el mar se calme?”. Y es que el mar estaba cada vez más embravecido. ^12 Él les contestó: “Levántenme y échenme al mar, así el mar se calmará; porque yo sé que esta tormenta tan violenta les ha caído encima por mi culpa”. ^13 Sin embargo, los hombres se pusieron a remar con todas sus fuerzas* para llevar el barco de vuelta a tierra firme; pero no pudieron, porque el mar se embravecía cada vez más. ^14 Entonces le suplicaron a Jehová: “¡Ay, Jehová, por favor, no nos dejes morir por causa de este hombre! Oh, Jehová, esto está pasando por tu voluntad, así que no nos consideres responsables de la muerte* de un hombre inocente”. ^15 Luego levantaron a Jonás y lo lanzaron al mar; y el mar se calmó. ^16 Ante eso, los hombres sintieron un gran temor de Jehová, le ofrecieron un sacrificio a Jehová e hicieron votos. ^17 Jehová entonces mandó un pez enorme para que se tragara a Jonás, y Jonás estuvo tres días y tres noches en el vientre del pez.

2 Entonces Jonás le oró a Jehová su Dios desde el vientre del pez ^2 y dijo: “Angustiado llamé a Jehová, y él me respondió. Desde las profundidades* de la Tumba* grité por ayuda. Tú oíste mi voz.  ^3 Cuando me lanzaste a las profundidades, al corazón de altamar, las corrientes me envolvieron. Todo tu oleaje y tus grandes olas pasaron sobre mí.  ^4 Y dije: ‘¡Se me ha llevado lejos de tu vista! ¿Cómo volveré a contemplar tu santo templo?’.  ^5 Las aguas me envolvieron y amenazaron mi vida;* la profundidad del mar me rodeó. Las algas se enredaron en mi cabeza.  ^6 Me hundí hasta los cimientos de las montañas. Las barras de la tierra iban a encerrarme para siempre. Pero sacaste mi vida del hoyo, oh, Jehová mi Dios.  ^7 Mientras mi vida se desvanecía, fue a Jehová a quien recordé. Entonces mi oración llegó a ti, a tu santo templo.  ^8 Los devotos de ídolos inútiles abandonan a su fuente de amor leal.*  ^9 Pero yo, con expresiones de gratitud, te haré sacrificios a ti. Los votos que he hecho, los cumpliré. La salvación viene de Jehová”. ^10 Finalmente, el pez recibió una orden de Jehová y vomitó a Jonás en tierra firme.

3 Entonces Jonás recibió por segunda vez las palabras de Jehová: ^2 “Ve a la gran ciudad de Nínive y anúnciale el mensaje que yo te dé”. ^3 Así que Jonás, obedeciendo las palabras de Jehová, se puso en marcha y fue a Nínive. Ahora bien, Nínive era una ciudad muy grande;* tomaba tres días recorrerla a pie. ^4 Entonces Jonás entró en la ciudad y recorrió la distancia de un día; estuvo anunciando: “Dentro de solo 40 días, Nínive será destruida”. ^5 Y los hombres de Nínive tuvieron fe en Dios. Ordenaron un ayuno y se pusieron tela de saco, desde el mayor hasta el menor. ^6 Cuando el mensaje llegó a oídos del rey de Nínive, él se levantó de su trono, se quitó sus ropas reales, se cubrió de tela de saco y se sentó sobre cenizas. ^7 Además, mandó que por toda Nínive se anunciara esto: “Por decreto del rey y sus nobles, ningún hombre ni ningún animal —ni rebaños ni vacas— deben comer absolutamente nada. No deben comer nada, y tampoco deben beber agua. ^8 Que se cubran de tela de saco, tanto hombres como animales. Que supliquen a Dios con todas sus fuerzas y dejen su mal camino y la violencia que practican. ^9 ¿Quién sabe? Tal vez el Dios verdadero reconsidere* lo que piensa hacer y su furia ardiente se calme, y así no muramos”. ^10 Cuando el Dios verdadero vio lo que hicieron y cómo habían dejado su mal camino, reconsideró su decisión de mandarles* la calamidad que había anunciado, y no la mandó.

4 Pero eso le molestó mucho a Jonás y se puso muy furioso. ^2 Así que le oró a Jehová: “Ah, Jehová, ¿acaso no era esto lo que me temía cuando estaba en mi tierra? Por eso lo primero que hice fue huir a Tarsis; porque yo sabía que tú eres un Dios compasivo* y misericordioso, paciente* y lleno de amor leal, que se entristece con la calamidad. ^3 Ay, Jehová, ahora quítame la vida, por favor, porque prefiero estar muerto que seguir viviendo”. ^4 Jehová le preguntó: “¿Crees que está bien que te pongas tan furioso?”. ^5 Entonces Jonás salió de la ciudad y se sentó al este de ella. Allí se hizo un refugio* y se sentó a su sombra para ver qué le pasaría a la ciudad. ^6 Jehová Dios hizo que una planta, una calabaza vinatera,* creciera por encima de Jonás para darle sombra a su cabeza y aliviar su sufrimiento. Y Jonás estaba encantado con la calabaza vinatera. ^7 Pero, al amanecer del día siguiente, el Dios verdadero mandó un gusano que atacó la calabaza vinatera, y esta se marchitó. ^8 Cuando empezó a brillar el sol, Dios también mandó un viento abrasador del este, y el sol pegaba tan fuerte sobre la cabeza de Jonás que él se desmayaba. No dejaba de pedir la muerte. Decía: “Prefiero estar muerto que seguir viviendo”. ^9 Dios le preguntó a Jonás: “¿Crees que está bien que te pongas tan furioso por lo de la calabaza vinatera?”. Él respondió: “Tengo todo el derecho de estar furioso; estoy tan furioso que me quiero morir”. ^10 Pero Jehová dijo: “Tú sentiste lástima por la calabaza vinatera, que no te costó ningún trabajo y que no hiciste crecer; en una noche creció y en una noche se murió. ^11 Entonces, ¿no debería yo sentir lástima por la gran ciudad de Nínive, donde hay más de 120.000 personas que ni siquiera saben la diferencia entre lo que está bien y lo que está mal,* y eso sin contar sus muchos animales?”.

Que significa ‘paloma’.

O “barco de cubierta”.

Lit. “temo”.

O “trataron de abrirse camino”.

Lit. “sangre”.

Lit. “el vientre”.

O “Seol”. Es decir, el lugar simbólico donde descansan los muertos. Ver glosario.

O “Las aguas me rodearon hasta el alma”.

O quizás “abandonan su lealtad”.

Lit. “una ciudad grande para Dios”.

O “sienta pesar por”.

O “sintió pesar por”.

O “benévolo”.

O “tardo para la cólera”.

O “una choza”.

O quizás “un ricino”.

O “entre su mano derecha y su izquierda”.

^ ***lfb pág. 132 El ángel de Jehová protege a Ezequías***

LECCIÓN 55

El ángel de Jehová protege a Ezequías

El Imperio asirio había conquistado el reino de 10 tribus de Israel. Ahora el rey de Asiria, Senaquerib, también quería quedarse con el reino de 2 tribus de Judá. Así que empezó a adueñarse de las ciudades de Judá una por una. Pero la ciudad que más deseaba era Jerusalén. Lo que Senaquerib no sabía era que Jehová la estaba protegiendo.

Ezequías, el rey de Judá, le pagó a Senaquerib mucho dinero para que no atacara Jerusalén. Senaquerib aceptó el dinero, pero de todos modos envió a su poderoso ejército para atacarlos. La gente de la ciudad estaba muy asustada porque los asirios se acercaban más y más. Entonces Ezequías les dijo: “No tengan miedo. Los asirios son fuertes, pero Jehová nos hará más fuertes que ellos”.

Senaquerib envió a su mensajero, el rabsaqué, para que se burlara de la gente de Jerusalén. El rabsaqué se quedó de pie fuera de la ciudad y gritó: “Jehová no puede ayudarlos. No dejen que Ezequías los engañe. Ningún dios puede protegerlos de nosotros”.

Ezequías le preguntó a Jehová qué tenía que hacer, y Jehová le respondió: “No tengas miedo de lo que dice el rabsaqué. Senaquerib no va a conquistar Jerusalén”. Después, Ezequías recibió unas cartas de Senaquerib que decían: “Ya ríndanse. Jehová no puede salvarlos”. Entonces Ezequías oró: “Jehová, por favor, sálvanos para que todos sepan que tú eres el único Dios verdadero”. Y Jehová le contestó: “El rey de Asiria no va a entrar en Jerusalén. Yo voy a proteger mi ciudad”.

Senaquerib estaba seguro de que pronto conquistaría Jerusalén. Pero una noche, Jehová envió a un ángel al campamento asirio, que estaba fuera de la ciudad. ¡El ángel mató a 185.000 soldados! El rey Senaquerib perdió a sus hombres más fuertes y no tuvo más remedio que volver a casa derrotado. Así fue como Jehová protegió a Ezequías y a Jerusalén, tal como había prometido. Si tú hubieras estado en Jerusalén, ¿habrías confiado en Jehová?

“El ángel de Jehová acampa alrededor de los que temen a Dios y los rescata” ([Salmo 34:7]).

Preguntas: ¿Cómo protegió Jehová a Jerusalén? ¿Crees que Jehová te protegerá a ti también?

2 Reyes 17:1-6; 18:13-37; 19:1-37; 2 Crónicas 32:1-23.

^ (Sal. 34:7) El ángel de Jehová acampa alrededor de los que temen a Dios y los rescata.

^ (2 Rey. 17:1-6) Hosea hijo de Elá llegó a ser rey de Israel en Samaria en el año 12 del rey Acaz de Judá, y gobernó nueve años. ^2 Hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová, aunque no tanto como los reyes de Israel que hubo antes de él. ^3 El rey Salmanasar de Asiria subió a atacarlo, y Hosea se convirtió en su siervo y empezó a pagarle tributo. ^4 Sin embargo, el rey de Asiria se enteró de que Hosea estaba implicado en una conspiración, pues este había mandado mensajeros al rey So de Egipto y había dejado de llevarle el tributo como en años anteriores. Así que el rey de Asiria lo metió en prisión y lo dejó allí atado. ^5 El rey de Asiria invadió todo el país. Llegó a Samaria y la mantuvo cercada por tres años. ^6 Y, en el noveno año de Hosea, el rey de Asiria conquistó Samaria. Entonces se llevó al pueblo de Israel al destierro en Asiria y los hizo vivir en Halá y en Habor, junto al río Gozán, y en las ciudades de los medos.

^ (2 Rey. 18:13-37) En el año 14 del rey Ezequías, Senaquerib —el rey de Asiria— subió a atacar todas las ciudades fortificadas de Judá y las conquistó. ^14 Así que el rey Ezequías de Judá le mandó decir al rey de Asiria en Lakís: “Hice mal. Retírate y te daré todo lo que me exijas”. Y el rey de Asiria le exigió al rey Ezequías de Judá 300 talentos* de plata y 30 talentos de oro. ^15 Por eso Ezequías entregó toda la plata que había en la casa de Jehová y en las cámaras del tesoro de la casa* del rey. ^16 En aquel tiempo, el rey Ezequías de Judá quitó* las puertas del templo de Jehová y los postes* de las puertas que él mismo había revestido,* y se las dio al rey de Asiria. ^17 El rey de Asiria entonces envió al tartán,* al rabsarís* y al rabsaqué* junto con un gran ejército desde Lakís a Jerusalén, donde estaba el rey Ezequías. Subieron a Jerusalén y se situaron junto al acueducto del estanque superior, que está en el camino del campo del lavandero. ^18 Cuando llamaron al rey para que saliera, los que salieron al encuentro de ellos fueron Eliaquim hijo de Hilquías, que estaba a cargo de la casa,* el secretario Sebná* y Joá hijo de Asaf el registrador. ^19 Así que el rabsaqué les dijo: “Hagan el favor de decirle a Ezequías: ‘Esto es lo que dice el gran rey, el rey de Asiria: “¿Por qué están tan confiados? ^20 Tú dices ‘Tengo una estrategia y cuento con fuerzas militares para la guerra’, pero son palabras vacías. ¿En quién confían ustedes, para que se atrevan a rebelarse contra mí? ^21 ¡Mira! Confías en el apoyo de Egipto, esa caña quebrada que, si alguien se apoya en ella, se le clava y le atraviesa la mano. Así es el faraón, el rey de Egipto, con todos los que confían en él. ^22 Y, si ustedes me dicen ‘Confiamos en Jehová nuestro Dios’, ¿acaso no eran de él los lugares altos y los altares que Ezequías quitó diciéndoles a Judá y a Jerusalén ‘Es ante este altar en Jerusalén ante el que deben inclinarse’?”’. ^23 Vamos, haz una apuesta con mi señor el rey de Asiria: te doy 2.000 caballos si eres capaz de encontrar suficientes jinetes para ellos. ^24 Entonces, ¿cómo esperas hacer que retroceda siquiera uno de los gobernadores de mi señor, el más insignificante de sus siervos, si confías en los carros y jinetes de Egipto? ^25 Además, ¿acaso vine a destruir este lugar sin la autorización de Jehová? Jehová mismo me dijo: ‘Sube a atacar este país y destrúyelo’”. ^26 Ante esto, Eliaquim hijo de Hilquías, Sebná* y Joá le dijeron al rabsaqué: “Por favor, háblales a estos siervos tuyos en arameo,* que lo entendemos. No nos hables en el idioma de los judíos, a oídos de la gente que está en la muralla”. ^27 Pero el rabsaqué les dijo: “¿Acaso mi señor me envió a decirles estas palabras solo a ustedes y a su señor? ¿No son también para los hombres sentados en la muralla, esos que tendrán que comerse sus excrementos y beberse sus orines con ustedes?”. ^28 Entonces el rabsaqué se levantó y gritó en el idioma de los judíos: “¡Oigan las palabras del gran rey, el rey de Asiria! ^29 Esto es lo que dice el rey: ‘No se dejen engañar por Ezequías. Él no puede salvarlos de mis manos. ^30 Y que Ezequías no los haga confiar en Jehová diciendo “Seguro que Jehová nos va a salvar. Esta ciudad no caerá en manos del rey de Asiria”. ^31 No escuchen a Ezequías, porque esto es lo que dice el rey de Asiria: “Hagan la paz conmigo y ríndanse.* Así todos ustedes podrán comer de su propia vid y de su propia higuera, y beber de su propia cisterna, ^32 hasta que yo venga y los lleve a una tierra como la suya, una tierra de cereales y vino nuevo, una tierra de pan y viñas, una tierra de olivos y miel. Entonces podrán seguir viviendo, no morirán. No escuchen a Ezequías, porque los engaña cuando dice ‘Jehová nos salvará’. ^33 ¿Ha podido alguno de los dioses de las naciones salvar a su país de las manos del rey de Asiria? ^34 ¿Dónde están los dioses de Hamat y de Arpad? ¿Dónde están los dioses de Sefarvaim, de Hená y de Ivá? ¿Han salvado ellos a Samaria de mis manos? ^35 ¿Cuál de todos los dioses de los países ha salvado a su país de mis manos? Entonces, ¿podrá Jehová salvar a Jerusalén de mis manos?”’”. ^36 Pero la gente se quedó callada, no le respondió ni una palabra, porque el rey les había ordenado “No le respondan”. ^37 Ahora bien, Eliaquim hijo de Hilquías, que estaba a cargo de la casa,* el secretario Sebná* y Joá hijo de Asaf el registrador se presentaron ante Ezequías con la ropa rasgada y le contaron lo que había dicho el rabsaqué.

Un talento equivalía a 34,2 kg (1.101 oz tr). Ver apén. B14.

O “del palacio”.

Lit. “cortó”.

O “las jambas”.

Es decir, revestido de oro.

O “comandante”.

O “principal funcionario de la corte”.

O “copero principal”.

O “del palacio”.

O “Sebnah”. Ver apén. A2.

O “Sebnah”. Ver apén. A2.

O “siriaco”.

Lit. “Hagan una bendición conmigo y salgan a mí”.

O “del palacio”.

O “Sebnah”. Ver apén. A2.

^ (2 Rey. 19:1-37) Tan pronto como el rey Ezequías oyó esto, se rasgó la ropa, se cubrió de tela de saco y entró en la casa de Jehová. ^2 Entonces mandó a Eliaquim, que estaba a cargo de la casa,* al secretario Sebná* y a los ancianos de los sacerdotes, cubiertos de tela de saco, a que fueran a ver al profeta Isaías, el hijo de Amoz. ^3 Ellos le dijeron: “Esto es lo que dice Ezequías: ‘Hoy es un día de angustia, de reprensión* y de humillación, porque los hijos ya están listos para nacer* pero no hay fuerzas para dar a luz. ^4 Tal vez Jehová tu Dios oiga todas las palabras del rabsaqué, a quien su señor el rey de Asiria envió para desafiar al Dios vivo, y entonces le pida cuentas por las palabras que Jehová tu Dios ha oído. Así que haz una oración a favor del resto que ha sobrevivido’”. ^5 De manera que los siervos del rey Ezequías entraron adonde estaba Isaías, ^6 e Isaías les dijo: “Deben decirle a su señor: ‘Esto es lo que dice Jehová: “No tengas miedo por las palabras que has oído, esas blasfemias que los sirvientes del rey de Asiria dijeron contra mí. ^7 Voy a poner un pensamiento en su mente,* y él oirá una noticia y regresará a su país; y haré que caiga a espada en su propio país”’”. ^8 Cuando el rabsaqué oyó que el rey de Asiria se había retirado de Lakís, regresó a verlo y lo encontró peleando contra Libná. ^9 Entonces al rey le dijeron sobre el rey Tirhacá de Etiopía: “Ha salido a pelear contra ti”. Entonces él volvió a enviarle mensajeros a Ezequías con esta orden: ^10 “Esto es lo que ustedes deben decirle al rey Ezequías de Judá: ‘No dejes que tu Dios, en quien confías, te engañe diciendo “Jerusalén no caerá en manos del rey de Asiria”. ^11 ¡Mira! Tú has oído lo que los reyes de Asiria les hicieron a todos los países que destruyeron.* ¿Y crees que tú te vas a salvar? ^12 ¿Acaso los dioses de las naciones destruidas por mis antepasados pudieron salvarlas? ¿Dónde están ahora Gozán, Harán, Rézef y la gente de Edén que estaba en Tel-Asar? ^13 ¿Dónde están el rey de Hamat, el rey de Arpad y los reyes de las ciudades de Sefarvaim, Hená e Ivá?’”. ^14 Ezequías recibió las cartas de mano de los mensajeros y las leyó. Después subió a la casa de Jehová y las extendió* delante de Jehová. ^15 Y Ezequías se puso a orar delante de Jehová y a decir: “Oh, Jehová, Dios de Israel, que estás sentado en tu trono sobre* los querubines, solo tú eres el Dios verdadero de todos los reinos de la tierra. Tú hiciste los cielos y la tierra. ^16 ¡Oh, Jehová, inclina tu oído y escucha! ¡Oh, Jehová, abre tus ojos y mira! Escucha las palabras que Senaquerib ha enviado para desafiar al Dios vivo. ^17 Oh, Jehová, es un hecho que los reyes de Asiria han devastado las naciones y sus tierras. ^18 Y han echado sus dioses al fuego, porque no eran dioses, sino objetos hechos por manos humanas, eran madera y piedra. Por eso pudieron destruirlos. ^19 Pero ahora, oh, Jehová nuestro Dios, por favor, sálvanos de sus manos para que todos los reinos de la tierra sepan que solo tú eres Dios, oh, Jehová”. ^20 Entonces Isaías hijo de Amoz le envió a Ezequías este mensaje: “Esto es lo que dice Jehová, el Dios de Israel: ‘He escuchado la oración que me hiciste sobre el rey Senaquerib de Asiria. ^21 Estas son las palabras que Jehová ha dicho en contra de él: “La hija virgen de Sion te desprecia, se burla de ti. La hija de Jerusalén menea la cabeza al mirarte. ^22 ¿A quién desafiaste y contra quién blasfemaste? ¿Contra quién alzaste la voz y levantaste tu arrogante mirada? ¡Contra el Santo de Israel! ^23 Mediante tus mensajeros desafiaste a Jehová y dijiste: ‘Con mis numerosos carros de guerra subiré a lo alto de las montañas, a las partes más remotas del Líbano. Cortaré sus cedros más altos, sus mejores enebros. Entraré en sus refugios más distantes, sus bosques más densos. ^24 Cavaré pozos y beberé aguas extranjeras; secaré todas las corrientes* de Egipto con las plantas de mis pies’. ^25 ¿No lo has oído? Esto se decidió* hace tiempo. Han pasado muchos días desde que lo preparé.* Ahora lo realizaré. Convertirás ciudades fortificadas en montones de ruinas abandonadas. ^26 Sus habitantes estarán indefensos; se llenarán de terror y serán avergonzados. Acabarán como la vegetación del campo y la hierba verde, como la hierba de las azoteas, quemada por el viento del este. ^27 Pero yo sé bien cuándo te sientas, cuándo sales y cuándo entras, y cuándo estás furioso conmigo, ^28 porque tu furia contra mí y tus rugidos han llegado a mis oídos. Así que pondré mi garfio en tu nariz y mi freno entre tus labios, y te haré volver por donde viniste”. ^29 ”’Y esto te servirá* de señal: este año ustedes comerán lo que brote por sí solo,* y el segundo año comerán el grano que eso produzca, pero al tercer año van a sembrar y cosechar, van a plantar viñas y comer su fruto. ^30 Los de la casa de Judá que escapen, los que queden, echarán raíces hacia abajo y producirán fruto hacia arriba. ^31 Porque de Jerusalén saldrá un resto, y del monte Sion saldrán sobrevivientes. El celo de Jehová de los ejércitos hará esto. ^32 ”’Por lo tanto, esto es lo que dice Jehová sobre el rey de Asiria: “No entrará en esta ciudad, no disparará ninguna flecha contra ella, ni se enfrentará a ella con un escudo, ni levantará una rampa* para atacarla. ^33 Volverá por donde vino; no entrará en esta ciudad”, dice Jehová. ^34 “Defenderé esta ciudad y la salvaré por mí y por mi siervo David”’”. ^35 Esa misma noche, el ángel de Jehová salió y mató a 185.000 hombres en el campamento de los asirios. Quienes se levantaron temprano por la mañana vieron todos los cadáveres. ^36 Así que el rey Senaquerib de Asiria se fue, regresó a Nínive y se quedó allí. ^37 Y, mientras se inclinaba en el templo de su dios Nisroc, sus propios hijos, Adramélec y Sarézer, lo mataron a espada y luego huyeron a la tierra de Ararat. Y su hijo Esar-Hadón se convirtió en el nuevo rey.

O “del palacio”.

O “Sebnah”. Ver apén. A2.

O “insulto”.

Lit. “han llegado a la apertura de la matriz”.

Lit. “un espíritu en él”.

O “entregaron a la destrucción”.

O “extendió aquello”.

O quizás “entre”.

O “todos los canales del Nilo”.

Lit. “hizo”.

O “formé”.

Es decir, a Ezequías.

O “lo que crezca de los granos caídos”.

O “un cerco de sitiar”.

^ (2 Crón. 32:1-23) Después de estas cosas y de estas muestras de fidelidad, el rey Senaquerib de Asiria vino a invadir Judá. Cercó las ciudades fortificadas decidido a entrar por la fuerza y conquistarlas. ^2 Cuando Ezequías vio que Senaquerib había venido y quería luchar contra Jerusalén, ^3 consultó a sus príncipes y a sus guerreros, y decidió tapar los manantiales de agua que estaban fuera de la ciudad, y ellos lo apoyaron. ^4 Reunieron a mucha gente, y se pusieron a tapar todas las fuentes y el arroyo que pasaba por aquella tierra. Decían: “¿Por qué vamos a dejar que los reyes de Asiria lleguen y encuentren tanta agua?”. ^5 Además, con mucha determinación, reconstruyó toda la muralla que estaba derrumbada y levantó torres en ella. Y por fuera hizo otra muralla. También reparó el Montículo* de la Ciudad de David y fabricó muchísimas armas* y escudos. ^6 Entonces nombró jefes militares sobre el pueblo, los reunió en la plaza de la puerta de la ciudad y los animó* diciendo: ^7 “Sean fuertes y valientes. No tengan miedo ni se aterroricen por el rey de Asiria y toda la multitud que está con él, porque son más los que están con nosotros que los que están con él. ^8 Él cuenta con un brazo de carne,* pero con nosotros está Jehová nuestro Dios para ayudarnos y para pelear nuestras batallas”. Y las palabras del rey Ezequías de Judá fortalecieron al pueblo. ^9 Después de esto, el rey Senaquerib de Asiria —que estaba en Lakís con todo su poder imperial—* envió a sus siervos a Jerusalén, al rey Ezequías de Judá y a todos los de Judá que estaban en Jerusalén, para decir: ^10 “Esto es lo que dice el rey Senaquerib de Asiria: ‘¿En qué confían ustedes para quedarse en Jerusalén mientras la están cercando? ^11 ¿No ven que, cuando Ezequías les dice “Jehová nuestro Dios nos librará de las manos del rey de Asiria”, los está engañando y los hará morir de hambre y sed? ^12 ¿No es este el mismo Ezequías que quitó los lugares altos y los altares del Dios de ustedes* y luego le dijo a Judá y Jerusalén “Deben inclinarse delante de un solo altar y en él deben hacer humear sus sacrificios”? ^13 ¿No saben ustedes lo que mis antepasados y yo les hicimos a todos los pueblos de otras tierras? ¿Acaso los dioses de las naciones de esas tierras pudieron librar sus territorios de mis manos? ^14 ¿Cuál de todos los dioses de esas naciones que mis antepasados destruyeron* fue capaz de librar a su pueblo de mis manos? Entonces, ¿cómo podrá librarlos de mis manos el Dios de ustedes? ^15 ¡No se dejen engañar ni engatusar por Ezequías! No pongan su fe en él. Si ningún dios de ninguna nación o reino fue capaz de librar a su pueblo de mis manos ni de las manos de mis antepasados, ¡mucho menos los va a librar de mis manos el Dios de ustedes!’”. ^16 Sus siervos siguieron diciendo todavía más cosas contra Jehová, el Dios verdadero, y contra su siervo Ezequías. ^17 También escribió cartas para insultar a Jehová, el Dios de Israel, y para hablar en contra de él. Decía: “Igual que los dioses de otras naciones no libraron a su pueblo de mis manos, el Dios de Ezequías tampoco librará a su pueblo de mis manos”. ^18 A la gente de Jerusalén que estaba en la muralla no dejaban de gritarle en el idioma de los judíos, para meterles miedo y aterrorizarlos, y así conquistar la ciudad. ^19 Hablaron contra el Dios de Jerusalén igual que contra los dioses de los pueblos de la tierra, que están hechos por manos de hombre. ^20 Pero el rey Ezequías y el profeta Isaías hijo de Amoz oraron sobre esto y clamaron a los cielos por ayuda. ^21 Entonces Jehová envió un ángel y acabó con todos los guerreros poderosos, líderes y jefes del campamento del rey de Asiria, quien volvió humillado a su propia tierra. Más tarde, entró en el templo de su dios, y algunos de sus propios hijos lo mataron allí a espada. ^22 Así Jehová salvó a Ezequías y a los habitantes de Jerusalén de las manos del rey Senaquerib de Asiria y de las manos de todos los demás, y les dio paz* en todos lados. ^23 Y muchos trajeron regalos para Jehová en Jerusalén y cosas selectas para el rey Ezequías de Judá, quien fue muy respetado por las naciones después de eso.

O “Miló”. Un término hebreo que significa ‘relleno’.

O “muchísimos proyectiles”.

Lit. “habló al corazón de ellos”.

O “con poder humano”.

O “con todo su poder militar y esplendor”.

Lit. “los lugares altos y los altares de él”.

O “entregaron a la destrucción”.

O “descanso”.

^ ***sjj canción 53 Hoy voy a salir a predicar***

CANCIÓN 53

Hoy voy a salir a predicar

(Jeremías 1:17)

1. Quiero ir

a predicar.

Es la hora de salir.

Pero puedo ver

esa nube tan gris...

Preferiría quedarme hoy

y dormir.

(ESTRIBILLO)

¿Qué cosas me darán las fuerzas

y la motivación?

Los pensamientos positivos,

la oración,

ángeles que nos acompañan,

buena preparación

y mis hermanos que me aman

de corazón.

2. Al volver

de predicar,

soy feliz, me siento bien.

Y sé que Jehová

se complace también.

Sabe que quiero dar lo mejor

para él.

(ESTRIBILLO)

¿Qué cosas me darán las fuerzas

y la motivación?

Los pensamientos positivos,

la oración,

ángeles que nos acompañan,

buena preparación

y mis hermanos que me aman

de corazón.

(Vea también [Ecl. 11:4;][Mat. 10:5,][7;][Luc. 10:1;][Tito 2:14]).

^ (Jer. 1:17) Pero tú debes prepararte para actuar,* y tienes que levantarte y decirles todo lo que yo te mande. No les tengas terror, para que yo no te llene de terror delante de ellos.

Lit. “ceñirte las caderas”.

^ (Ecl. 11:4) El que observa el viento no sembrará y el que mira las nubes no cosechará.

^ (Mat. 10:5) Jesús mandó a estos 12 con las siguientes instrucciones: “No vayan por el camino que lleva a otras naciones y no entren en ninguna ciudad de Samaria.

^ (Mat. 10:7) Vayan predicando ‘El Reino de los cielos se ha acercado’.

^ (Luc. 10:1) Después de estas cosas, el Señor eligió* a otros 70 y los envió delante de él de dos en dos a todas las ciudades y lugares adonde él mismo iba a ir.

O “designó”.

^ (Tito 2:14) Él se entregó a sí mismo por nosotros para liberarnos* de toda clase de maldad* y purificar para sí mismo un pueblo que es su propiedad especial y que está deseoso de* hacer buenas obras.

Lit. “rescatarnos”, “redimirnos”.

O “cosas contrarias a la ley”.

O “pone celo en”.

^ ***sjj canción 28 Cómo hacernos amigos de Jehová***

CANCIÓN 28

Cómo hacernos amigos de Jehová

([Salmo 15])

1. ¿Quién gozará, Jehová,

de tu fiel amistad?

¿Quién en tu tienda residirá?

¿Quién te conocerá?

El que actúa bien

y vive la verdad,

el que te sirve con lealtad,

lejos de la maldad.

2. ¿Quién logrará tener

tu plena bendición?

¿Quién le dará inmenso placer

a tu gran corazón?

El que te da honor

y te demuestra fe,

el que rechaza al pecador

y muestra honradez.

3. Sobre tus hombros, yo

mi carga te pondré.

En ti confía mi corazón,

miedo no sentiré.

Tu amistad, Jehová,

¡qué privilegio es!

Toda mi vida la cuidaré.

¡Nunca la perderé!

(Vea también [Sal. 139:1;] 1 Ped. 5:6, 7).

^ (Sal. 15:0-5) Salmo de David. 15 Oh, Jehová, ¿quién puede ser huésped en tu tienda?* ¿Quién puede residir en tu santa montaña?  ^2 El que anda de manera intachable,* el que hace lo que es correcto y habla la verdad en su corazón.  ^3 No calumnia con su lengua, no le hace nada malo a su prójimo y no mancha la reputación de* sus amigos.  ^4 Rechaza a todo el que es despreciable, pero honra a los que temen a Jehová. No deja de cumplir lo que promete* aunque salga perdiendo.  ^5 No presta dinero cobrando intereses y no acepta un soborno para perjudicar al que es inocente. A quien actúa así nada lo sacudirá* jamás.

O “carpa”.

O “con integridad”.

O “no difama a”, “no avergüenza a”.

O “su juramento”.

O “lo hará tambalear”.

^ (Sal. 139:1) Oh, Jehová, tú me has examinado a fondo, tú me conoces.

^ (1 Ped. 5:6, 7) Por lo tanto, humíllense bajo la poderosa mano de Dios, para que él los engrandezca a su debido tiempo, ^7 mientras echan todas sus inquietudes* sobre él, porque él se preocupa por ustedes.

O “preocupaciones”.

^ ***ip-1 pág. 299 Isaías predice el ‘hecho extraño’ de Jehová***

23. ¿Por qué ajustará Jehová las cuentas a Judá, y cómo lo hará?

^23 Los guías religiosos de Judá afirman que son sabios en sentido espiritual, pero han dejado a Jehová. Prefieren enseñar sus propios conceptos torcidos de lo bueno y lo malo, con los que justifican su falta de fe, sus actos inmorales y el hecho de que encaminan a la gente a incurrir en la desaprobación de Dios. Jehová empleará “algo maravilloso” —su ‘hecho extraño’— para ajustarles las cuentas por su hipocresía. Dice: “Por razón de que este pueblo se ha acercado con su boca, y me ha glorificado meramente con sus labios, y ha alejado de mí su corazón mismo, y su temor para conmigo llega a ser mandamiento de hombres que se está enseñando, por lo tanto, aquí estoy yo, Aquel que volverá a obrar maravillosamente con este pueblo, de manera maravillosa y con algo maravilloso; y la sabiduría de sus sabios tiene que perecer, y el mismísimo entendimiento de sus discretos se ocultará” (Isaías 29:13, 14). La sabiduría y el entendimiento que Judá se atribuye desaparecerán cuando Jehová dirija los acontecimientos de modo que la potencia mundial babilónica borre de la existencia todo el sistema religioso apóstata. Lo mismo sucedió en el siglo primero, cuando los caudillos judíos, que se creían sabios, extraviaron a la nación. Y algo similar le ocurrirá en nuestros tiempos a la cristiandad (Mateo 15:8, 9; Romanos 11:8).

^ (Is. 29:13, 14) Jehová dice: “Este pueblo se acerca a mí solo de palabra* y me honra de labios para afuera, pero su corazón está muy lejos de mí, y su temor a mí se basa en mandatos de hombres, mandatos que les han enseñado. ^14 Por lo tanto, yo soy el que volverá a hacer cosas sorprendentes con este pueblo, una cosa impresionante tras otra; y la sabiduría de sus sabios se acabará y el entendimiento de sus hombres prudentes desaparecerá”.

Lit. “boca”.

^ (Mat. 15:8, 9) ‘Este pueblo me honra de labios para afuera, pero su corazón está muy lejos de mí. ^9 De nada sirve que me estén adorando, porque enseñan doctrinas que son mandatos de hombres’”.

^ (Rom. 11:8) tal como está escrito: “Hasta el mismo día de hoy, Dios les ha dado un espíritu de sueño profundo, ojos que no ven y oídos que no oyen”.

^ ***w21 mayo pág. 9 Nada será un obstáculo para los justos***

7. ¿Por qué llamó Jesús hipócritas a los fariseos, y cómo reaccionaron ellos?

^7 Sin ningún temor, Jesús denunció lo que hacían los líderes religiosos de su tiempo. Por ejemplo, llamó hipócritas a los fariseos porque estaban más preocupados por lavarse las manos que por cuidar a sus padres ([Mat. 15:1-11]). Por lo visto, los discípulos de Jesús se quedaron tan sorprendidos que le dijeron: “¿Sabes que los fariseos se ofendieron al oír lo que dijiste?”. Jesús les contestó: “Toda planta que no ha sido plantada por mi Padre celestial será arrancada de raíz. Así que déjenlos. Guías ciegos es lo que son. Y, si un ciego guía a otro ciego, los dos se van a caer en un hoyo” (Mat. 15:12-14; nota). Aunque los líderes religiosos se enfurecieron con Jesús, él no dejó de decir la verdad.

^ (Mat. 15:1-11) Entonces se acercaron a Jesús unos fariseos y escribas que venían de Jerusalén y le dijeron: ^2 “¿Por qué tus discípulos pasan por alto las tradiciones de los hombres de tiempos antiguos? Por ejemplo, ellos no se lavan las manos antes de comer”. ^3 Él les respondió: “¿Y por qué pasan por alto ustedes los mandamientos de Dios por seguir sus propias tradiciones? ^4 Por ejemplo, Dios dijo: ‘Honra a tu padre y a tu madre’, y ‘Al que hable con desprecio de* su padre o su madre se le dará muerte’.* ^5 Pero ustedes dicen: ‘El que le diga a su padre o a su madre “Todo lo que tengo que podría usar para ayudarte a ti es un regalo que está dedicado a Dios”, ^6 ese ya no tiene ninguna obligación de honrar a sus padres’. Así es como ustedes, por seguir sus tradiciones, han anulado la palabra de Dios. ^7 Hipócritas, con razón Isaías dijo proféticamente de ustedes: ^8 ‘Este pueblo me honra de labios para afuera, pero su corazón está muy lejos de mí. ^9 De nada sirve que me estén adorando, porque enseñan doctrinas que son mandatos de hombres’”. ^10 Entonces le pidió a la multitud que se acercara y dijo: “Escuchen y comprendan lo que estoy diciendo: ^11 lo que contamina a una persona no es lo que entra por su boca, sino lo que sale de su boca; eso es lo que la contamina”.

O “injurie a”, “maldiga a”.

O “deberá morir sin falta”.

^ (Mat. 15:12-14) Entonces se le acercaron los discípulos y le dijeron: “¿Sabes que los fariseos se ofendieron* al oír lo que dijiste?”. ^13 Él les contestó: “Toda planta que no ha sido plantada por mi Padre celestial será arrancada de raíz. ^14 Así que déjenlos. Guías ciegos es lo que son. Y, si un ciego guía a otro ciego, los dos se van a caer en un hoyo”.*

O “tropezaron”.

O “zanja”.

^ ***w24 junio pág. 10 Quedémonos en la tienda de Jehová para siempre***

8. ¿Qué mala conducta tenemos que evitar?

^8 El que “habla la verdad en su corazón” no finge obedecer las leyes de Dios en público y luego las desobedece en privado ([Is. 29:13]). Esa forma de actuar sería retorcida, y nosotros queremos evitarla. ¿Cómo cae una persona en esa trampa? Quizás comience dudando de la sabiduría de alguna de las normas de Jehová ([Sant. 1:5-8]). Puede que lo desobedezca en asuntos que le parezcan insignificantes. Luego, si ve que su mala conducta no tiene consecuencias, tal vez se envalentone y haga cosas peores. Como resultado, su adoración se convierte en pura hipocresía ([Ecl. 8:11]). Nosotros, por el contrario, queremos ser sinceros y honrados en todas las cosas.

^ (Is. 29:13) Jehová dice: “Este pueblo se acerca a mí solo de palabra* y me honra de labios para afuera, pero su corazón está muy lejos de mí, y su temor a mí se basa en mandatos de hombres, mandatos que les han enseñado.

Lit. “boca”.

^ (Sant. 1:5-8) Así que, si a alguno de ustedes le falta sabiduría, que se la pida constantemente a Dios, y la recibirá, porque él da generosamente a todos y sin reproches.* ^6 Pero que siga pidiendo con fe, sin dudar nada, porque el que duda es como una ola del mar impulsada por el viento y llevada de un lado a otro. ^7 De hecho, esa persona no debería pensar que va a recibir algo de Jehová.* ^8 Es alguien indeciso, inconstante en todos sus caminos.

O “sin críticas”.

Ver apén. A5.

^ (Ecl. 8:11) Como no se ejecuta rápidamente la sentencia dictada contra una mala acción, el corazón de los hombres se envalentona para* hacer el mal.

O “se atreve a”.

^ ***it-1 “Ariel” párr. 1***

(Hogar [o Fogón] del Altar de Dios, o: León de Dios).

^ ***it-1 “Ariel” núm. 3***

3. Nombre críptico que se usa en Isaías 29:1, 2,[7] para referirse a Jerusalén. En esta ciudad se hallaba el templo de Dios, en cuyo recinto estaba el altar de sacrificios. Por esta causa, la ciudad era con toda propiedad el hogar (o fogón) del altar de Dios. También se la consideraba el centro de la adoración pura de Jehová. Sin embargo, el mensaje que se encuentra en Isaías 29:1-4 tiene un sentido ominoso y predice la inminente destrucción de la ciudad a manos de Babilonia (en 607 a. E.C.), cuando se convertiría en fogón del altar, pero en un sentido diferente: una ciudad en la que correría la sangre derramada y a la que consumiría el fuego, de modo que quedaría sembrada de cadáveres, víctimas de la ardiente destrucción. Las causas subyacentes de esta calamidad se mencionan en los versículos 9 al 16. No obstante, en Isaías 29:7, 8, se muestra que las naciones que infligiesen a Jerusalén dicha destrucción no alcanzarían su objetivo final.

^ (Is. 29:1, 2) “¡Ay de Ariel,* Ariel, la ciudad donde acampó David! Continúen año tras año; que continúe el ciclo de las fiestas.  ^2 Pero voy a hacer que Ariel se angustie, y habrá duelo y lamento, y ella será para mí como un fogón del altar de Dios.

Que posiblemente significa ‘fogón del altar de Dios’. Según parece, se refiere a Jerusalén.

^ (Is. 29:7) Entonces, la multitud de todas las naciones que guerrean contra Ariel —todos los que guerrean contra ella, las torres de asedio que la rodean y los que le causan angustia— será como un sueño, como una visión de la noche.

^ (Is. 29:1-4) “¡Ay de Ariel,* Ariel, la ciudad donde acampó David! Continúen año tras año; que continúe el ciclo de las fiestas.  ^2 Pero voy a hacer que Ariel se angustie, y habrá duelo y lamento, y ella será para mí como un fogón del altar de Dios.  ^3 Acamparé a tu alrededor para luchar contra ti, te cercaré con una empalizada y levantaré estructuras de asedio contra ti.  ^4 Serás rebajada; hablarás desde el suelo y el polvo ahogará tus palabras. Tu voz saldrá de la tierra como la voz de un médium, y tus palabras saldrán del polvo como un susurro.*

Que posiblemente significa ‘fogón del altar de Dios’. Según parece, se refiere a Jerusalén.

O “chirrido”.

^ (Is. 29:9-16) Quédense atónitos y asombrados; ciéguense, y sean cegados. Ellos están borrachos, pero no por el vino; se tambalean, pero no por el alcohol. ^10 Porque Jehová ha derramado sobre ustedes un espíritu de sueño profundo; ha cerrado los ojos de ustedes, los profetas, y ha cubierto las cabezas de ustedes, los hombres de visiones. ^11 Para ustedes todas las visiones se vuelven como las palabras de un libro sellado. Cuando se lo dan a alguien que sabe leer y le dicen “Lee esto en voz alta, por favor”, él responde “No puedo, porque está sellado”. ^12 Y, cuando le dan el libro a alguien que no sabe leer y le dicen “Lee esto, por favor”, él responde “No sé leer”. ^13 Jehová dice: “Este pueblo se acerca a mí solo de palabra* y me honra de labios para afuera, pero su corazón está muy lejos de mí, y su temor a mí se basa en mandatos de hombres, mandatos que les han enseñado. ^14 Por lo tanto, yo soy el que volverá a hacer cosas sorprendentes con este pueblo, una cosa impresionante tras otra; y la sabiduría de sus sabios se acabará y el entendimiento de sus hombres prudentes desaparecerá”. ^15 ¡Ay de los que hacen todo lo posible por ocultar de Jehová sus planes!* Hacen las cosas en un lugar oscuro mientras dicen: “¿Quién nos ve? ¿Quién sabe lo que hacemos?”. ^16 ¡Cómo distorsionan ustedes las cosas!* ¿Acaso se puede considerar que el alfarero es igual que el barro? ¿Acaso puede la cosa hecha decir de su creador “Él no me hizo”? ¿Puede un objeto moldeado decir del que lo moldeó “Él no entiende nada”?

Lit. “boca”.

O “su consejo”.

O “¡Qué perversos son!”.

^ (Is. 29:7, 8) Entonces, la multitud de todas las naciones que guerrean contra Ariel —todos los que guerrean contra ella, las torres de asedio que la rodean y los que le causan angustia— será como un sueño, como una visión de la noche.  ^8 Sí, será como cuando alguien que tiene hambre sueña que está comiendo pero se despierta con hambre,* y como cuando alguien que tiene sed sueña que está bebiendo pero se despierta cansado y sediento;* así sucederá con la multitud de todas las naciones que guerrean contra el monte Sion.

O “y su alma está vacía”.

O “y su alma está reseca”.

^ ***th pág. 5 Hablar con naturalidad***

LECCIÓN 2

Hablar con naturalidad

2 Corintios 2:17

RESUMEN: Sea usted mismo y hable con sinceridad. Así, logrará transmitir lo que siente por el tema y por sus oyentes.

CÓMO HACERLO

Ore a Dios y prepárese bien. Pídale a Jehová que le ayude a concentrarse en el mensaje para no estar tan nervioso. Tenga claros los puntos principales que quiere transmitir. No se limite a repetir palabra por palabra lo que está escrito. Dígalo en sus propias palabras.

Si va a leer de la Biblia o de otra publicación, esfuércese por conocer bien el pasaje para que su lectura sea fluida. Si este contiene citas textuales, léalas con sentimiento, pero sin exagerar.

Hable con el corazón. Piense en por qué las personas necesitan escuchar el mensaje y concéntrese en ellas. De ese modo, su postura, sus ademanes y sus expresiones faciales transmitirán sinceridad y simpatía.

No confunda la naturalidad con la informalidad. Para darle dignidad al mensaje, pronuncie las palabras correctamente y siga las reglas gramaticales.

Mire a sus oyentes. Si donde vive no resulta ofensivo, mantenga el contacto visual. Al presentar un discurso, en vez de mirar al auditorio en general, mire primero a una persona, luego a otra y así sucesivamente.

^ (2 Cor. 2:17) Nosotros, porque no somos vendedores ambulantes de la palabra de Dios, como sí lo son muchos hombres. Más bien, somos enviados de Dios que hablamos con toda sinceridad delante de Dios y en compañía de Cristo.

^ ***lmd lec. 1 punto 5-punto 5b***

5. Escuche.

No hable demasiado.

Dele a la persona la oportunidad de expresarse. Cuando sea apropiado, haga preguntas.

^ ***lmd lec. 9 punto 3***

3. Escuche con atención. Deje que la persona hable y no la interrumpa. Si tiene alguna objeción o le expresa sus sentimientos y preocupaciones, no la ignore. Si le presta atención, la persona verá que a usted realmente le interesa lo que ella piensa.

^ ***lmd lec. 10 punto 3***

3. Dirija el curso bíblico a la hora y en el lugar que le convengan a su estudiante. ¿Prefiere él algún día o alguna hora en especial? ¿Dónde se sentirá más cómodo: en su lugar de trabajo, en su casa, o en un lugar público? Siempre que sea posible, adapte su horario al de su estudiante.

^ ***lff lec. 18 puntos 6-7***

6. Predican con el ejemplo

¿Por qué estaba seguro un hombre llamado Tom de que había encontrado el cristianismo verdadero? Vean el VIDEO y hablen sobre lo siguiente:

VIDEO: La religión me decepcionó (5:20)

Según el video, ¿por qué le decepcionó a Tom la religión?

¿Por qué está Tom convencido de que ha encontrado la verdad?

Las palabras se demuestran con hechos. Lean Mateo 7:21 y hablen sobre lo siguiente:

¿Qué es más importante para Jesús: lo que decimos que creemos, o lo que demostramos por nuestras acciones?

7. Se aman unos a otros

¿Han estado dispuestos a arriesgar su vida los cristianos por sus hermanos espirituales? Vean el VIDEO y hablen sobre lo siguiente:

VIDEO: Estaba dispuesto a dar su vida (2:55)

¿Qué impulsó al hermano Lloyd a arriesgar su vida por el hermano Johansson?

¿Cree que se comportó como un auténtico cristiano?

Lean Juan 13:34, 35 y hablen sobre lo siguiente:

¿Cómo tendrían que tratar los discípulos de Jesús —los verdaderos cristianos— a las personas de otra raza o nación?

¿Y cómo lo lograrían en tiempos de guerra?

^ (Mat. 7:21) ”No todos los que me dicen ‘Señor, Señor’ entrarán en el Reino de los cielos. Solo entrarán los que hacen la voluntad de* mi Padre que está en los cielos.

O “lo que quiere”.

^ (Juan 13:34, 35) Les doy un nuevo mandamiento: que se amen unos a otros; que, así como yo los he amado, ustedes se amen unos a otros. ^35 De este modo todos sabrán que ustedes son mis discípulos: si se tienen amor unos a otros”.

^ ***lmd lec. 11 punto 3***

3. No hable demasiado. No le explique al estudiante todo lo que sabe sobre cierto tema. Más bien, céntrese en la información que aparece en el manual de estudio. Cuando haga una pregunta, espere con paciencia a que su estudiante responda. Pero ¿y si no sabe la respuesta o dice algo que no está de acuerdo con la Biblia? Hágale más preguntas para que llegue a la conclusión correcta. Si el estudiante ya entendió la idea, pase al siguiente punto.

^ ***sjj canción 89 Jehová bendice al que escucha y obedece***

CANCIÓN 89

Jehová bendice al que escucha y obedece

([Lucas 11:28])

1. Las enseñanzas de Cristo nos guían

por el camino de la salvación.

Quien las escuche tendrá alegría,

mas quien las viva tendrá bendición.

(ESTRIBILLO)

Oye la voz de Jehová,

cumple con su voluntad.

Dios te dará paz y felicidad

toda la eternidad.

2. El fiel es como la casa estable

que sobre la roca se construyó:

soportará vientos y tempestades;

su vida siempre tendrá bendición.

(ESTRIBILLO)

Oye la voz de Jehová,

cumple con su voluntad.

Dios te dará paz y felicidad

toda la eternidad.

3. Tal como árboles entre riachuelos

producen fruto en su estación,

quien obedece al Dios de los cielos

eternamente tendrá bendición.

(ESTRIBILLO)

Oye la voz de Jehová,

cumple con su voluntad.

Dios te dará paz y felicidad

toda la eternidad.

(Vea también [Deut. 28:2;][Sal. 1:3;] Prov. 10:22; Mat. 7:24-27; Luc. 6:47-49).

^ (Luc. 11:28) Pero él le contestó: “No, más bien, ¡felices los que oyen la palabra de Dios y la ponen en práctica!”.

^ (Deut. 28:2) Todas estas bendiciones vendrán sobre ti y te alcanzarán si escuchas siempre la voz de Jehová tu Dios:

^ (Sal. 1:3) Será como un árbol plantado junto a corrientes de agua, un árbol que da fruto a su tiempo y cuyas hojas no se marchitan. Todo lo que él haga tendrá éxito.

^ (Prov. 10:22) La bendición de Jehová es lo que enriquece, y con ella él no trae* ningún dolor.*

O “no añade”.

O “ninguna tristeza”, “ninguna dificultad”.

^ (Mat. 7:24-27) ”Por lo tanto, todo el que escuche lo que he dicho y lo haga será como el hombre prudente que construyó su casa sobre la roca. ^25 Cayó la lluvia, crecieron las aguas, los vientos soplaron con fuerza y golpearon contra aquella casa..., pero la casa no se vino abajo, porque tenía los cimientos en la roca. ^26 En cambio, todo el que escuche lo que he dicho pero no lo haga será como el hombre insensato que construyó su casa sobre la arena. ^27 Cayó la lluvia, crecieron las aguas, los vientos soplaron con fuerza y sacudieron aquella casa..., y la casa se vino abajo. Fue tremenda su caída”.

^ (Luc. 6:47-49) Voy a mostrarles a quién se parece la persona que viene a mí, escucha mis palabras y las pone en práctica. ^48 Es como el hombre que, para construir una casa, cavó muy hondo y puso los cimientos en la roca. Por eso, cuando vino una inundación, el río dio con fuerza contra la casa, pero no la pudo sacudir porque estaba bien construida. ^49 Por otra parte, el que escucha mis palabras pero no hace nada es como el hombre que construyó una casa en la tierra, sin cimientos. El río dio fuerte contra la casa, y al instante se vino abajo. Fue tremenda la caída de aquella casa”.

^ ***lfb pág. 134-pág. 135 párr. 1 Josías ama la Ley de Dios***

LECCIÓN 56

Josías ama la Ley de Dios

Josías empezó a reinar en Judá cuando tenía 8 años. En ese tiempo, la gente usaba magia y adoraba ídolos. Cuando Josías tenía 16 años, quiso aprender a adorar a Jehová de la manera correcta. Después, cuando tenía 20 años, empezó a destruir los ídolos y altares por todo el país. Y, cuando tenía 26 años, preparó todo para reparar el templo de Jehová.

El sumo sacerdote, Hilquías, encontró allí en el templo el rollo de la Ley de Dios. Quizás ese rollo era el que había escrito Moisés. Safán, el secretario del rey, le llevó el rollo a Josías y empezó a leérselo en voz alta. Josías lo escuchó y se dio cuenta de que el pueblo había desobedecido a Jehová por muchos años. Entonces el rey Josías le dijo a Hilquías: “Jehová está muy molesto con nosotros. Habla con él para que nos diga lo que tenemos que hacer”. Jehová le dio este mensaje a la profetisa Huldá: “El pueblo de Judá me ha dejado. Los voy a castigar, pero no mientras Josías sea el rey, porque él es humilde”.

Cuando el rey Josías escuchó ese mensaje, fue al templo y reunió al pueblo de Judá. Luego, leyó la Ley de Jehová en voz alta a la nación. Josías y el pueblo prometieron obedecer a Dios con todo el corazón.

Hacía muchos años que la nación de Judá no celebraba la Pascua. Pero Josías leyó en la Ley que la Pascua se debía celebrar todos los años, así que le dijo al pueblo: “Tendremos una fiesta de Pascua para Jehová”. Después, Josías dio órdenes para que prepararan muchos sacrificios y para que hubiera un coro que cantara en el templo. Entonces, celebraron la Pascua y luego la Fiesta de los Panes Sin Levadura, que duró siete días. No habían tenido una Pascua como esa desde que Samuel estaba vivo. Josías de verdad amaba la Ley de Dios. ¿Y a ti? ¿También te gusta aprender de Jehová?

“Tu palabra es una lámpara para mi pie y una luz para mi camino” (Salmo 119:105).

Preguntas: Después que supo lo que decía la Ley de Dios, ¿qué hizo el rey Josías? ¿Qué pensaba Jehová de Josías?

2 Reyes 21:26; 22:1-23:30; 2 Crónicas 34:1-35:25.

^ (Sal. 119:105) Tu palabra es una lámpara para mi pie y una luz para mi camino.

^ (2 Rey. 21:26) Entonces lo enterraron en su tumba en el jardín de Uzá, y su hijo Josías se convirtió en el nuevo rey.

^ (2 Rey. 22:1-23:30) Josías tenía ocho años cuando se convirtió en rey, y reinó 31 años en Jerusalén. Su madre se llamaba Jedidá hija de Adaya de Bozcat. ^2 Él hizo lo que estaba bien a los ojos de Jehová y siguió los mismos pasos de su antepasado David. No se desvió ni a la derecha ni a la izquierda. ^3 En el año 18 del rey Josías, el rey envió a la casa de Jehová al secretario Safán, hijo de Azalías, hijo de Mesulam. Le dijo: ^4 “Sube a ver al sumo sacerdote Hilquías, y que él recoja todo el dinero llevado a la casa de Jehová, el que los porteros han recogido del pueblo. ^5 Encárgate de que ese dinero lo reciban los que supervisan el trabajo en la casa de Jehová, para que ellos se lo den a los trabajadores que vayan a reparar los daños* de la casa de Jehová: ^6 los artesanos, los obreros y los albañiles. Ellos lo usarán para comprar madera y piedra labrada para reparar la casa. ^7 Pero no se les debe pedir cuentas por el dinero que reciban, porque son hombres de confianza”. ^8 Más tarde, el sumo sacerdote Hilquías le dijo al secretario Safán: “Encontré el libro de la Ley en la casa de Jehová”. Así que Hilquías le dio el libro a Safán, y él empezó a leerlo. ^9 Entonces el secretario Safán fue a ver al rey y le dijo: “Tus siervos recogieron* el dinero que había en la casa y se lo dieron a los que supervisan el trabajo en la casa de Jehová”. ^10 El secretario Safán también le dijo al rey: “El sacerdote Hilquías me dio un libro”. Y se puso a leerlo delante del rey. ^11 En cuanto el rey escuchó las palabras del libro de la Ley, se rasgó la ropa. ^12 Entonces el rey les dio esta orden al sacerdote Hilquías, a Ahicam hijo de Safán, a Acbor hijo de Micaya, al secretario Safán y a Asaya, el siervo del rey: ^13 “Vayan, consulten a Jehová por mí, por el pueblo y por todo Judá sobre lo que dice este libro que han encontrado, porque Jehová está muy furioso con nosotros, pues nuestros antepasados no obedecieron las palabras de este libro, no cumplieron con todo lo que está escrito para nosotros”. ^14 Así que el sacerdote Hilquías, Ahicam, Acbor, Safán y Asaya fueron a ver a la profetisa Huldá. Ella era la esposa de Salum —hijo de Ticvá, hijo de Harhás—, el encargado del guardarropa. Vivía en el Segundo Barrio de Jerusalén, y allí hablaron con ella. ^15 Ella les dijo: “Esto es lo que dice Jehová, el Dios de Israel: ‘Díganle al hombre que los envió a verme: ^16 “Esto es lo que dice Jehová: ‘A este lugar y a sus habitantes les mandaré una calamidad, todo lo que dice el libro que el rey de Judá ha leído. ^17 Por haberme abandonado y estar haciendo humear sus sacrificios para otros dioses a fin de provocarme con todas sus obras, mi furia se encenderá contra este lugar y no se apagará’”. ^18 Pero díganle al rey de Judá, quien los envió para consultar a Jehová: “Esto es lo que dice Jehová, el Dios de Israel: ‘En cuanto a las palabras que has escuchado, ^19 como tu corazón fue sensible* y te humillaste ante Jehová cuando escuchaste lo que dije contra este lugar y sus habitantes —a saber, que causarán horror y serán malditos— y como te rasgaste la ropa y lloraste ante mí, yo también te he escuchado —declara Jehová—. ^20 Por eso voy a reunirte con tus antepasados,* y en paz serás enterrado en tu tumba, y tus ojos no verán toda la calamidad que voy a mandarle a este lugar’”’”. Así que fueron a comunicarle la respuesta al rey.

23 De modo que el rey mandó reunir a todos los ancianos de Judá y de Jerusalén. ^2 Después, el rey subió a la casa de Jehová con todos los hombres de Judá, todos los habitantes de Jerusalén, los sacerdotes y los profetas —todo el pueblo, pequeños y grandes—, y les leyó todas las palabras del libro del pacto que habían encontrado en la casa de Jehová. ^3 El rey se puso junto a la columna e hizo un pacto* ante Jehová en el que se comprometía a seguir a Jehová y obedecer con todo el corazón y con toda el alma* sus mandamientos, sus recordatorios y sus estatutos cumpliendo con las palabras de ese pacto escritas en ese libro. Y todo el pueblo apoyó el pacto. ^4 Entonces el rey les ordenó al sumo sacerdote Hilquías, a los sacerdotes del segundo rango y a los porteros que sacaran del templo de Jehová todos los utensilios hechos para Baal, para el poste sagrado y para todo el ejército de los cielos. Luego los quemó fuera de Jerusalén, en las laderas* del Cedrón, y llevó sus cenizas a Betel. ^5 Les quitó el negocio a los sacerdotes de dioses extranjeros, a quienes los reyes de Judá habían puesto para que hicieran humo de sacrificio en los lugares altos de las ciudades de Judá y de los alrededores de Jerusalén, y también a los que hacían humo de sacrificio a Baal, al sol, a la luna, a las constelaciones del Zodiaco y a todo el ejército de los cielos. ^6 Sacó el poste sagrado de la casa de Jehová y lo llevó a las afueras de Jerusalén, al valle de Cedrón. Allí lo quemó y lo molió hasta convertirlo en polvo, y esparció el polvo sobre las tumbas de la gente común. ^7 También derrumbó las casas de los prostitutos de templo, las cuales estaban en la casa de Jehová y donde las mujeres tejían tiendas que servían como santuarios para el poste sagrado. ^8 Entonces trajo a todos los sacerdotes de las ciudades de Judá e hizo que los lugares altos donde los sacerdotes habían estado haciendo humo de sacrificio ya no sirvieran para la adoración, desde Gueba hasta Beer-Seba. También derrumbó los lugares altos de las puertas a la entrada de la puerta de Josué, el jefe de la ciudad, que quedaban a la izquierda según se entra por la puerta de la ciudad. ^9 Los sacerdotes de los lugares altos no servían en el altar de Jehová en Jerusalén, pero sí comían del pan sin levadura con sus hermanos. ^10 También hizo que Tófet, que está en el valle de los Hijos de Hinón,* ya no sirviera para la adoración, a fin de que nadie pudiera quemar en* el fuego a su hijo o su hija como sacrificio a Mólek. ^11 Y prohibió que los caballos que los reyes de Judá le habían dedicado* al sol entraran en la casa de Jehová por el cuarto* de Natán-Mélec —el funcionario de la corte—, situado en los pórticos. Y los carros del sol los quemó. ^12 Además de eso, el rey derrumbó los altares que los reyes de Judá habían puesto en la azotea del cuarto superior de Acaz, así como los altares que Manasés había puesto en dos patios de la casa de Jehová. Los hizo polvo y esparció ese polvo en el valle de Cedrón. ^13 Y el rey hizo que ya no sirvieran para la adoración los lugares altos enfrente de Jerusalén que estaban al sur* del monte de Arruinamiento,* los cuales Salomón —el rey de Israel— les había construido a Astoret, la repugnante diosa de los sidonios, a Kemós, el repugnante dios de Moab, y a Milcom, el detestable dios de los ammonitas. ^14 Hizo pedazos las columnas sagradas y derribó los postes sagrados, y llenó de huesos humanos los lugares donde estaban. ^15 También derrumbó el altar de Betel, el lugar alto que había hecho Jeroboán hijo de Nebat y que hizo pecar a Israel. Después de derrumbar ese altar y el lugar alto, quemó el lugar alto, lo molió hasta convertirlo en polvo y quemó el poste sagrado. ^16 Cuando Josías se dio la vuelta y vio las tumbas en la montaña, mandó que sacaran de ellas los huesos y los quemó en el altar. Así hizo que ya no sirviera para la adoración, de acuerdo con las palabras de Jehová que había dicho el hombre del Dios verdadero, quien predijo que estas cosas iban a pasar. ^17 Entonces preguntó: “¿De quién es esa lápida que veo allí?”. Los hombres de la ciudad le contestaron: “Es la tumba del hombre del Dios verdadero que vino de Judá y predijo estas cosas que tú has hecho con el altar de Betel”. ^18 Así que él dijo: “Déjenlo descansar. Que nadie toque sus huesos”. De modo que no tocaron sus huesos, ni tampoco los huesos del profeta que había venido de Samaria. ^19 Josías también quitó todos los templos de los lugares altos que había en las ciudades de Samaria, los que los reyes de Israel habían construido para provocar a Dios, e hizo con ellos lo mismo que había hecho en Betel. ^20 Sacrificó en los altares a todos los sacerdotes de los lugares altos que estaban allí y quemó huesos humanos en ellos. Después regresó a Jerusalén. ^21 El rey ahora le mandó a todo el pueblo: “Celebren una Pascua para Jehová su Dios como está escrito en este libro del pacto”. ^22 No se había celebrado una Pascua así desde los días en que los jueces juzgaban a Israel, ni durante todos los días de los reyes de Israel y Judá. ^23 Pero en el año 18 del rey Josías celebraron esta Pascua para Jehová en Jerusalén. ^24 Josías también eliminó a los médiums, los adivinos, los ídolos domésticos,* los ídolos repugnantes y todas las cosas repugnantes que habían aparecido en la tierra de Judá y en Jerusalén. Lo hizo para cumplir con las palabras de la Ley escritas en el libro que el sacerdote Hilquías encontró en la casa de Jehová. ^25 Antes de él no hubo ningún rey como él, que volviera a Jehová con todo su corazón, alma* y fuerzas, de acuerdo con toda la Ley de Moisés; y después de él tampoco hubo ninguno como él. ^26 Sin embargo, Jehová siguió estando muy furioso con Judá por todas las cosas ofensivas que Manasés había hecho para provocarlo. ^27 Jehová dijo: “También quitaré de mi vista a Judá, tal como quité a Israel. Rechazaré esta ciudad que elegí, Jerusalén, y la casa de la que dije ‘Mi nombre seguirá allí’”. ^28 En cuanto al resto de la historia de Josías, todo lo que hizo, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Judá. ^29 En sus días, el faraón Nekó* —el rey de Egipto— vino a encontrarse con el rey de Asiria junto al río Éufrates, y el rey Josías salió a luchar contra él. Pero, cuando Nekó* lo vio, lo mató en Meguidó. ^30 Así que sus siervos se llevaron su cadáver en un carro desde Meguidó hasta Jerusalén y lo enterraron en su tumba. Entonces la gente del país ungió a Jehoacaz, hijo de Josías, y lo hicieron rey en lugar de su padre.

O “las grietas”.

Lit. “vertieron”.

Lit. “blando”.

Esta es una forma poética de referirse a la muerte.

O “y renovó el pacto”.

Ver glosario.

O “terrazas de cultivo”.

Ver glosario, Gehena.

O “hacer pasar por”.

Lit. “dado”.

O “comedor”.

Lit. “a la derecha”. Es decir, al sur, cuando uno mira hacia el este.

Es decir, el monte de los Olivos. Específicamente el extremo sur, conocido también como el monte de la Ofensa.

O “dioses domésticos”. Lit. “terafim”.

Ver glosario.

O “Nekoh”. Ver apén. A2.

O “Nekoh”. Ver apén. A2.

^ (2 Crón. 34:1-35:25) Josías tenía ocho años cuando se convirtió en rey, y reinó 31 años en Jerusalén. ^2 Hizo lo que estaba bien a los ojos de Jehová y siguió los mismos pasos de su antepasado David. No se desvió ni a la derecha ni a la izquierda. ^3 Y en el octavo año de su reinado, siendo todavía un muchacho, comenzó a buscar al Dios de su antepasado David; y en el año 12 comenzó a limpiar Judá y Jerusalén quitando los lugares altos y los postes sagrados, las imágenes esculpidas y las estatuas de metal.* ^4 Además, derribaron en su presencia los altares de los Baales. Y los altares de incienso que estaban encima de ellos los derribó. También hizo pedazos los postes sagrados, las imágenes esculpidas y las estatuas de metal;* los convirtió en polvo, y ese polvo lo esparció sobre las tumbas de los que solían hacerles sacrificios. ^5 Y quemó los huesos de los sacerdotes en sus altares. Así limpió Judá y Jerusalén. ^6 Y en las ciudades de Manasés, Efraín, Simeón y hasta Neftalí, en las ruinas alrededor de ellas, ^7 derribó los altares y trituró los postes sagrados y las imágenes esculpidas hasta convertirlos en polvo; derribó todos los altares de incienso en toda la tierra de Israel, y después de eso regresó a Jerusalén. ^8 En el año 18 de su reinado, después de haber limpiado el país y el templo,* envió a Safán hijo de Azalías, a Maaseya —el jefe de la ciudad— y al registrador Joá hijo de Joacaz para reparar la casa de Jehová su Dios. ^9 Ellos fueron a ver al sumo sacerdote Hilquías y le dieron el dinero que se había traído a la casa de Dios, el dinero que los levitas que servían de porteros habían recogido de Manasés, Efraín y del resto de Israel, así como de Judá, Benjamín y de los habitantes de Jerusalén. ^10 Entonces ellos se lo dieron a los que supervisaban el trabajo en la casa de Jehová. Y los trabajadores de la casa de Jehová lo usaron para restaurar y reparar la casa. ^11 Se lo dieron a los artesanos y los obreros para comprar piedra labrada y madera para soportes, y para levantar con vigas los edificios que los reyes de Judá habían dejado deteriorarse. ^12 Los hombres hicieron fielmente su trabajo. Por encima de ellos se nombró a los levitas Jáhat y Abdías —de los meraritas—, y a Zacarías y Mesulam —de los cohatitas—, para que fueran supervisores. Y los levitas, que eran todos músicos competentes, ^13 estaban al mando de los trabajadores comunes* y eran supervisores de todos los que trabajaban en los diversos tipos de servicio; y algunos de los levitas eran secretarios, funcionarios y porteros. ^14 Mientras sacaban el dinero que se había traído a la casa de Jehová, el sacerdote Hilquías encontró el libro de la Ley de Jehová, que se había entregado mediante* Moisés. ^15 Así que Hilquías le dijo al secretario Safán: “Encontré el libro de la Ley en la casa de Jehová”, e Hilquías le dio el libro a Safán. ^16 Entonces Safán fue a llevarle el libro al rey; le dijo: “Tus siervos están haciendo todo lo que se les encargó. ^17 Recogieron* el dinero que había en la casa de Jehová y se lo dieron a los supervisores y a los trabajadores”. ^18 El secretario Safán también le dijo al rey: “El sacerdote Hilquías me dio un libro”. Y se puso a leerlo delante del rey. ^19 En cuanto el rey escuchó las palabras de la Ley, se rasgó la ropa. ^20 Entonces el rey les dio esta orden a Hilquías, a Ahicam hijo de Safán, a Abdón hijo de Miqueas, al secretario Safán y a Asaya, el siervo del rey: ^21 “Vayan, consulten a Jehová por mí y por los que quedan en Israel y Judá sobre lo que dice el libro que han encontrado, porque la furia que Jehová derramará sobre nosotros es muy grande, pues nuestros antepasados no obedecieron las palabras de Jehová, no cumplieron con todo lo que está escrito en este libro”. ^22 Así que Hilquías, junto con los que había enviado el rey, fue a ver a la profetisa Huldá. Ella era la esposa de Salum —hijo de Ticvá, hijo de Harhás—, el encargado del guardarropa. Vivía en el Segundo Barrio de Jerusalén, y allí hablaron con ella. ^23 Ella les dijo: “Esto es lo que dice Jehová, el Dios de Israel: ‘Díganle al hombre que los envió a verme: ^24 “Esto es lo que dice Jehová: ‘A este lugar y a sus habitantes les mandaré una calamidad, todas las maldiciones que están escritas en el libro que leyeron delante del rey de Judá. ^25 Por haberme abandonado y estar haciendo humear sus sacrificios para otros dioses a fin de provocarme con todas sus obras, mi furia se derramará sobre este lugar y no se apagará’”. ^26 Pero díganle al rey de Judá, quien los envió para consultar a Jehová: “Esto es lo que dice Jehová, el Dios de Israel: ‘En cuanto a las palabras que has escuchado, ^27 como tu corazón fue sensible* y te humillaste ante Dios cuando escuchaste sus palabras sobre este lugar y sus habitantes, y te humillaste delante de mí, te rasgaste la ropa y lloraste ante mí, yo también te he escuchado —declara Jehová—. ^28 Por eso voy a reunirte con tus antepasados,* y en paz serás enterrado en tu tumba, y tus ojos no verán toda la calamidad que voy a mandarles a este lugar y a sus habitantes’”’”. Así que fueron a comunicarle la respuesta al rey. ^29 De modo que el rey mandó reunir a todos los ancianos de Judá y de Jerusalén. ^30 Después, el rey subió a la casa de Jehová con todos los hombres de Judá, los habitantes de Jerusalén, los sacerdotes y los levitas —todo el pueblo, grandes y pequeños—, y les leyó todas las palabras del libro del pacto que habían encontrado en la casa de Jehová. ^31 El rey se colocó en su lugar e hizo un pacto* ante Jehová en el que se comprometía a seguir a Jehová y obedecer con todo el corazón y con toda el alma* sus mandamientos, sus recordatorios y sus normas cumpliendo con las palabras del pacto escritas en ese libro. ^32 Además, hizo que todos los que estaban en Jerusalén y Benjamín se comprometieran a cumplirlo. Y los habitantes de Jerusalén actuaron de acuerdo con el pacto de Dios, el Dios de sus antepasados. ^33 Josías entonces quitó todas las cosas* detestables de todas las tierras que les pertenecían a los israelitas, e hizo que todos en Israel sirvieran a Jehová su Dios. Mientras él vivió,* no se desviaron de seguir a Jehová, el Dios de sus antepasados.

35 Josías celebró una Pascua para Jehová en Jerusalén, y mataron los animales del sacrificio de la Pascua el día 14 del primer mes. ^2 Colocó a los sacerdotes en sus funciones y los animó a cumplir con su servicio en la casa de Jehová. ^3 Entonces les dijo a los levitas, los instructores de todo Israel, los que eran santos para Jehová: “Pongan el Arca santa en la casa que construyó Salomón hijo de David, el rey de Israel. Ya no tienen que llevarla sobre los hombros. Ahora sirvan a Jehová su Dios y al pueblo de él, Israel. ^4 Y prepárense según sus casas paternas, según sus divisiones, de acuerdo con lo que escribieron el rey David de Israel y su hijo Salomón. ^5 Pónganse en el lugar santo agrupados según las casas paternas de sus hermanos, el resto del pueblo;* para cada una de ellas debe haber un grupo de la casa paterna de los levitas. ^6 Maten los animales del sacrificio de la Pascua, santifíquense y hagan preparativos para sus hermanos, a fin de cumplir las palabras de Jehová transmitidas mediante Moisés”. ^7 Josías les dio rebaños —corderos y cabritos— a todos los presentes del pueblo para los sacrificios de la Pascua, 30.000 en total, además de 3.000 reses. Todo esto provenía de los bienes del rey. ^8 Sus príncipes también dieron una contribución como ofrenda voluntaria para el pueblo, los sacerdotes y los levitas. Hilquías, Zacarías y Jehiel, los líderes de la casa del Dios verdadero, les dieron a los sacerdotes 2.600 animales para el sacrificio de la Pascua y 300 reses. ^9 Conanías y sus hermanos Semaya y Netanel, junto con Hasabías, Jeiel y Jozabad, los jefes de los levitas, les dieron a los levitas 5.000 animales para el sacrificio de la Pascua y 500 reses. ^10 Todo quedó preparado para el servicio, los sacerdotes ocuparon sus puestos y los levitas se colocaron según sus divisiones, como lo había mandado el rey. ^11 Mataron los animales del sacrificio de la Pascua y, mientras los levitas los despellejaban, los sacerdotes salpicaban la sangre que recibían de ellos. ^12 Luego prepararon las ofrendas quemadas para distribuirlas entre el resto del pueblo —que estaba agrupado según las casas paternas— para que pudieran ofrecérselas a Jehová como está escrito en el libro de Moisés; e hicieron lo mismo con las reses. ^13 Cocinaron* la ofrenda de la Pascua en el fuego, según la costumbre; y las ofrendas santas las cocinaron en ollas, calderos y sartenes, después de lo cual se las llevaron rápido al resto del pueblo. ^14 Entonces los levitas prepararon la comida de la Pascua para sí mismos y para los sacerdotes, porque los sacerdotes —los descendientes de Aarón— estuvieron ofreciendo los sacrificios quemados y la grasa hasta el anochecer. Así que los levitas prepararon la comida para sí mismos y para los sacerdotes, los descendientes de Aarón. ^15 Y los cantores, los hijos de Asaf, estaban en sus puestos de acuerdo con las órdenes de David, Asaf, Hemán y Jedutún, el hombre de visiones del rey; y los porteros estaban en las distintas puertas. No había necesidad de que dejaran su servicio, porque sus hermanos los levitas lo prepararon todo para ellos. ^16 Así que, en aquel día, todo el servicio de Jehová quedó preparado para celebrar la Pascua y ofrecer en el altar de Jehová las ofrendas quemadas, de acuerdo con la orden del rey Josías. ^17 Los israelitas que estaban presentes celebraron la Pascua en aquella ocasión y la Fiesta de los Panes Sin Levadura durante siete días. ^18 Nunca se había celebrado en Israel una Pascua como esa desde los días del profeta Samuel; y ninguno de los otros reyes de Israel había celebrado una Pascua como la que celebraron Josías, los sacerdotes, los levitas y todos los de Judá e Israel que estaban presentes, así como los habitantes de Jerusalén. ^19 Esta Pascua se celebró en el año 18 del reinado de Josías. ^20 Después de todo esto, después de que Josías restauró el templo,* el rey Nekó de Egipto subió para pelear en Carquemis, junto al Éufrates. Entonces Josías salió a enfrentarse con él. ^21 Por eso él le envió mensajeros para decirle: “Rey de Judá, ¿qué tiene que ver esto contigo? Hoy no vengo a enfrentarme a ti, voy a luchar contra otra casa, y Dios dice que debo apresurarme. Por tu propio bien, no te opongas a Dios, que está conmigo. Si lo haces, él acabará contigo”. ^22 Pero Josías no quiso retroceder, sino que se disfrazó para pelear contra él. No escuchó las palabras de Nekó, que venían de la boca de Dios, y fue a pelear a la llanura de Meguidó. ^23 Los arqueros le dispararon al rey Josías, y él les dijo a sus siervos: “Sáquenme de aquí, que estoy malherido”. ^24 Así que sus siervos lo sacaron del carro, lo montaron en su segundo carro de guerra y lo trajeron a Jerusalén. Así murió y fue enterrado en la tumba de sus antepasados. Todo Judá y todo Jerusalén se pusieron de duelo por Josías. ^25 Jeremías cantó una canción de lamento por Josías, y hasta el día de hoy todos los cantores y las cantoras siguen cantando sobre Josías en sus canciones de duelo.* Se tomó la decisión de que estas debían cantarse en Israel, y están escritas entre las canciones de duelo.

O “de metal fundido”.

O “de metal fundido”.

Lit. “la casa”.

O “cargadores”.

Lit. “por la mano de”.

Lit. “Vertieron”.

Lit. “blando”.

Esta es una forma poética de referirse a la muerte.

O “y renovó el pacto”.

Ver glosario.

O “todos los ídolos”.

Lit. “Todos los días de él”.

Lit. “los hijos del pueblo”.

O quizás “Asaron”.

Lit. “la casa”.

O “endechas”.

^ ***lfb págs. 136-137 Introducción a la sección 10***

Introducción a la sección 10

Jehová es el Rey de todo lo que hay. Siempre ha tenido el control de las cosas y siempre lo tendrá. Por ejemplo, salvó a Jeremías cuando estuvo a punto de morir en un pozo. Rescató a Sadrac, Mesac y Abednego de un horno de fuego, y libró a Daniel de que se lo comieran los leones. Jehová también protegió a Ester para que pudiera salvar a su pueblo. No va a dejar que la maldad dure para siempre. La profecía de la gran estatua y la del enorme árbol nos garantizan que el Reino de Jehová pronto eliminará todo lo malo y gobernará sobre la Tierra.

LECCIONES IMPORTANTES

El Reino de Jehová es mucho más poderoso que cualquier gobierno humano.

Como hicieron Ester y Daniel, debemos defender siempre lo correcto, estemos donde estemos.

Cuando enfrentemos situaciones angustiosas, confiemos por completo en Jehová, igual que hicieron Jeremías y Nehemías.

^ ***lfb pág. 138-pág. 139 Jehová envía a Jeremías a predicar***

LECCIÓN 57

Jehová envía a Jeremías a predicar

Jehová eligió a Jeremías para que fuera profeta en la tierra de Judá. Le mandó que les predicara a las personas que vivían allí y les advirtiera que tenían que dejar de hacer cosas malas. Pero Jeremías le respondió a Jehová: “Solo soy un muchacho, no sé hablar delante de la gente”. Jehová le prometió: “No tengas miedo, yo te ayudaré y te diré lo que debes predicar”.

Jehová le dijo a Jeremías que reuniera a los ancianos del pueblo, que rompiera un jarrón de barro enfrente de ellos y les dijera: “Esto mismo le va a pasar a Jerusalén”. Cuando Jeremías hizo eso, los ancianos se enojaron mucho. Un sacerdote llamado Pasjur le pegó a Jeremías y lo puso en un cepo de madera, o sea, lo aprisionó sujetándole los pies y las manos en unas tablas. Jeremías no pudo moverse en toda la noche. Pasjur lo soltó a la mañana siguiente. Entonces Jeremías dijo: “Ya no aguanto más. Voy a dejar de predicar”. Pero ¿de verdad hizo eso? No. Jeremías lo pensó mejor y dijo: “El mensaje de Jehová es como un fuego dentro de mí. No puedo dejar de predicar”. Así que Jeremías siguió advirtiendo a la gente.

Pasaron varios años, y un nuevo rey empezó a gobernar en Judá. Los sacerdotes y los falsos profetas odiaban el mensaje de Jeremías. Por eso les dijeron a los príncipes: “Este hombre merece morir”. Jeremías dijo: “Si me matan, matarán a un hombre inocente. Yo digo lo que Jehová me manda, no lo que se me ocurre a mí”. Cuando los príncipes oyeron eso, dijeron: “Este hombre no merece morir”.

Jeremías siguió predicando, pero esta vez los príncipes se enojaron tanto que le pidieron al rey que lo matara. El rey les dijo que le hicieran lo que quisieran. Así que lo agarraron y lo echaron en un pozo profundo lleno de lodo para que muriera allí. Poco a poco, Jeremías se fue hundiendo en el barro.

Entonces un oficial de la corte llamado Ébed-Mélec le dijo al rey: “Los príncipes echaron a Jeremías en un pozo. Si lo dejamos allí, se va a morir”. El rey mandó a Ébed-Mélec que se llevara a 30 hombres y sacara a Jeremías del pozo. Jeremías no dejó de predicar por nada del mundo. ¿Verdad que quieres ser como él?

“Toda la gente los odiará por causa de mi nombre. Pero el que aguante hasta el fin será salvado” ([Mateo 10:22]).

Preguntas: ¿Qué ayudó a Jeremías a ser obediente desde que era joven? ¿Quién intentó que Jeremías dejara de predicar?

Jeremías 1:1-19; 19:1-11; 20:1-13; 25:8-11; 26:7-16; 38:1-13.

^ (Mat. 10:22) Toda la gente los odiará por causa de mi nombre. Pero el que aguante* hasta el fin será salvado.

O “el que haya aguantado (perseverado)”.

^ (Jer. 1:1-19) Estas son las palabras de Jeremías* hijo de Hilquías, uno de los sacerdotes de Anatot, en la tierra de Benjamín. ^2 Él recibió las palabras de Jehová en los días de Josías hijo de Amón, el rey de Judá, en el año 13 de su reinado. ^3 También las recibió en los días de Jehoiaquim hijo de Josías, el rey de Judá, hasta completarse el año 11 de Sedequías hijo de Josías, el rey de Judá, hasta que Jerusalén se fue al destierro en el quinto mes. ^4 Recibí las palabras de Jehová. Me dijo:  ^5 “Antes de que yo te formara en la matriz, ya te conocía;* y, antes de que nacieras,* te santifiqué.* Te hice profeta para las naciones”.  ^6 Pero yo dije: “¡Ay, Señor Soberano Jehová! Yo no sé hablar. Solo soy un muchacho”.*  ^7 Jehová me respondió: “No digas ‘Solo soy un muchacho’. Porque tienes que ir a todos aquellos a quienes te envíe y debes decir todo lo que yo te mande.  ^8 No te dejes intimidar por su apariencia, porque ‘yo estoy contigo para salvarte’, afirma Jehová”. ^9 Entonces Jehová extendió su mano y me tocó la boca. Y Jehová me dijo: “He puesto mis palabras en tu boca. ^10 Mira, hoy te doy autoridad sobre las naciones y sobre los reinos, para arrancar y para demoler, para destruir y para derrumbar, para construir y para plantar”. ^11 Y de nuevo recibí las palabras de Jehová. Me dijo: “¿Qué estás viendo, Jeremías?”. Yo respondí: “Veo la rama de un almendro”.* ^12 Jehová me dijo: “Has visto bien, porque estoy muy despierto respecto a mi palabra para cumplirla”. ^13 Y recibí las palabras de Jehová por segunda vez. Me dijo: “¿Qué estás viendo?”. Así que respondí: “Veo una olla* hirviendo,* y su boca se inclina desde el norte”. ^14 Entonces Jehová me dijo: “La calamidad se soltará desde el norte contra todos los habitantes del país. ^15 Porque ‘estoy convocando a todas las familias de los reinos del norte —afirma Jehová—, y van a venir. Cada cual colocará su trono a la entrada de las puertas de Jerusalén, contra todas las murallas que la rodean y contra todas las ciudades de Judá. ^16 Y declararé mis sentencias contra ellos por toda su maldad, porque me han abandonado y les hacen humo de sacrificio a otros dioses y se inclinan ante las obras de sus propias manos’. ^17 Pero tú debes prepararte para actuar,* y tienes que levantarte y decirles todo lo que yo te mande. No les tengas terror, para que yo no te llene de terror delante de ellos. ^18 Porque yo he hecho de ti una ciudad fortificada, una columna de hierro, murallas de cobre contra todo el país, frente a los reyes de Judá y sus príncipes, frente a sus sacerdotes y la gente de la tierra. ^19 Y de seguro pelearán contra ti pero no te vencerán, porque ‘yo estoy contigo —afirma Jehová— para salvarte’”.

Que posiblemente significa ‘Jehová ensalza’.

O “había elegido”.

Lit. “antes de que salieras de la matriz”.

O “te puse aparte”.

O “joven”.

Lit. “uno que despierta”.

O “una olla de boca ancha”.

Lit. “a la que se le sopla”, indicando que el fuego de abajo se aviva con aire.

Lit. “ceñirte las caderas”.

^ (Jer. 19:1-11) Esto es lo que dijo Jehová: “Ve y cómprale un frasco de barro a un alfarero. Llévate a algunos ancianos del pueblo y a algunos ancianos de los sacerdotes ^2 y ve al valle del Hijo de Hinón, a la entrada de la Puerta de los Tiestos. Anuncia allí las palabras que voy a decirte. ^3 Dirás: ‘Oigan las palabras de Jehová, reyes de Judá y habitantes de Jerusalén. Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos, el Dios de Israel: ”’“Voy a traer a este lugar un desastre que dejará horrorizado* a cualquiera que lo escuche. ^4 Lo haré porque me abandonaron y dejaron irreconocible este lugar. En él están haciéndoles sacrificios a otros dioses, que ni ellos ni sus antepasados ni los reyes de Judá conocían antes, y han llenado este lugar con la sangre de gente inocente. ^5 Construyeron los lugares altos de Baal para quemar a sus hijos en el fuego como ofrendas quemadas a Baal, cosa que yo no había mandado ni dicho, y que ni siquiera me pasó por la mente”’.* ^6 ”‘“Por eso, mira, se acercan los días —afirma Jehová— en que ya no llamarán a este lugar Tófet ni el valle del Hijo de Hinón, sino el valle de la Matanza. ^7 Arruinaré los planes de Judá y Jerusalén en este lugar y los haré caer a espada ante sus enemigos y a manos de los que quieren quitarles la vida.* Y sus cadáveres se los daré de comer a las aves del cielo y a los animales de la tierra. ^8 Y convertiré esta ciudad en motivo de horror y objeto de silbidos. Todo el que pase por allí se quedará mirando horrorizado y silbará por todas sus plagas. ^9 Y haré que se coman la carne de sus hijos y sus hijas, y se comerán unos a otros, porque los cercarán y estarán desesperados cuando sus enemigos y los que quieren quitarles la vida* los rodeen”’. ^10 ”Entonces rompe el frasco ante los ojos de los hombres que van contigo ^11 y diles: ‘Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos: “Así voy a hacer añicos a este pueblo y a esta ciudad, como cuando alguien rompe una vasija de alfarero y ya es imposible repararla; y enterrarán a los muertos en Tófet hasta que ya no quede más espacio para enterrarlos”’.

Lit. “los oídos le zumbarán”.

Lit. “mi corazón”.

O “buscan su alma”.

O “buscan su alma”.

^ (Jer. 20:1-13) Ahora bien, Pasjur hijo de Imer, el sacerdote que también era el supervisor principal de la casa de Jehová, estaba escuchando cuando Jeremías profetizó esas cosas. ^2 Entonces Pasjur golpeó al profeta Jeremías y lo puso en el cepo que había en la Puerta Superior de Benjamín, que estaba en la casa de Jehová. ^3 Pero al día siguiente, cuando Pasjur dejó salir a Jeremías del cepo, Jeremías le dijo: “Jehová te ha cambiado el nombre de Pasjur a Terror por Todas Partes. ^4 Porque esto es lo que dice Jehová: ‘Voy a convertirte en motivo de terror para ti mismo y para todos tus amigos. Ellos caerán por la espada de sus enemigos, y tus ojos lo verán. Entregaré a todo Judá en manos del rey de Babilonia, y él los llevará al destierro en Babilonia y los matará a espada. ^5 Y entregaré en manos de sus enemigos todas las riquezas de esta ciudad, todos sus recursos, todos sus objetos valiosos y todos los tesoros de los reyes de Judá. Y ellos saquearán sus bienes, se apoderarán de ellos y se los llevarán a Babilonia. ^6 Y en cuanto a ti, Pasjur, y también todos los que viven en tu casa, ustedes irán al cautiverio. Irás a Babilonia, morirás allí y allí te enterrarán con todos tus amigos, porque les has profetizado mentiras’”.  ^7 Me has engañado, oh, Jehová, y caí en el engaño. Usaste tu fuerza contra mí y ganaste. Ahora se ríen de mí todo el día; toda la gente se burla de mí.  ^8 Porque, cada vez que hablo, tengo que gritar y anunciar: “¡Violencia y destrucción!”. Y las palabras de Jehová han hecho que la gente me insulte y se burle de mí todo el día.  ^9 Entonces dije: “No hablaré de él y no hablaré más en su nombre”. Pero sus palabras se volvieron en mi corazón como un fuego ardiente encerrado en mis huesos, y me cansé de contenerlas; no pude soportarlo más. ^10 Porque oí muchos rumores malintencionados; el terror me rodeaba. “¡Denúncienlo! ¡Vamos a denunciarlo!”. Todos los que andaban deseándome la paz estaban pendientes de mi caída: “Quizás él cometa alguna estupidez, y así podamos vencerlo y vengarnos de él”. ^11 Pero Jehová estuvo conmigo como un temible guerrero. Por eso los que me persiguen tropezarán y no vencerán. Pasarán una gran vergüenza, pues no se saldrán con la suya. Su humillación durará para siempre, nunca será olvidada. ^12 Pero tú, oh, Jehová de los ejércitos, estás examinando al justo; tú ves los pensamientos más íntimos* y el corazón. Déjame ver tu venganza contra ellos, porque a ti te he confiado mi caso legal. ^13 ¡Cántenle a Jehová! ¡Alaben a Jehová! Porque él ha rescatado a los pobres de las manos de los malvados.

O “las emociones más profundas”. Lit. “riñones”.

^ (Jer. 25:8-11) ”Por lo tanto, esto es lo que dice Jehová de los ejércitos: ‘“Como ustedes no obedecieron mis palabras, ^9 voy a convocar a todas las familias del norte —afirma Jehová—, voy a convocar al rey Nabucodonosor* de Babilonia, mi siervo, y los traeré contra esta tierra, contra sus habitantes y contra todas estas naciones vecinas. Voy a destruirlos* y a convertirlos en motivo de horror, en objeto de silbidos y en ruina permanente. ^10 Y pondré fin a sus gritos de alegría y felicidad, a la voz del novio y de la novia, al sonido del molino de mano y a la luz de la lámpara. ^11 Y toda esta tierra se convertirá en ruinas y en motivo de horror, y estas naciones tendrán que servir al rey de Babilonia por 70 años”’.

Lit. “Nabucodorosor”. Esta es una variante en la grafía.

O “entregarlos a la destrucción”.

^ (Jer. 26:7-16) Y los sacerdotes, los profetas y todo el pueblo oyeron a Jeremías decir estas palabras en la casa de Jehová. ^8 Cuando Jeremías terminó de decir todo lo que Jehová le había mandado decir a todo el pueblo, entonces los sacerdotes, los profetas y todo el pueblo lo agarraron y le dijeron: “Date por muerto. ^9 ¿Por qué has profetizado en el nombre de Jehová diciendo ‘Esta casa será como Siló y esta ciudad quedará devastada y sin habitantes’?”. Y todo el pueblo se juntó alrededor de Jeremías en la casa de Jehová. ^10 Cuando los príncipes de Judá oyeron estas palabras, subieron desde la casa* del rey hasta la casa de Jehová y se sentaron a la entrada de la puerta nueva de Jehová. ^11 Los sacerdotes y los profetas les dijeron a los príncipes y a todo el pueblo: “Este hombre merece la pena de muerte, porque ha profetizado contra esta ciudad tal como ustedes lo oyeron con sus propios oídos”. ^12 Jeremías entonces les dijo a todos los príncipes y a todo el pueblo: “Fue Jehová quien me envió a profetizar contra esta casa y contra esta ciudad todas las palabras que ustedes oyeron. ^13 Así que ahora corrijan su conducta y sus acciones, y obedezcan la voz de Jehová su Dios, y Jehová cambiará de opinión sobre* la calamidad que ha anunciado contra ustedes. ^14 En cuanto a mí, estoy en manos de ustedes. Hagan conmigo lo que les parezca bien y vean apropiado. ^15 Pero pueden estar seguros de que, si me matan, se mancharán con sangre inocente* tanto ustedes mismos como esta ciudad y sus habitantes, porque Jehová de veras me envió para decir todas estas palabras a oídos de ustedes”. ^16 Entonces los príncipes y todo el pueblo les dijeron a los sacerdotes y a los profetas: “Este hombre no merece la pena de muerte, porque nos habló en el nombre de Jehová nuestro Dios”.

O “el palacio”.

O “sentirá pesar por”.

Lit. “traerán sangre inocente sobre”.

^ (Jer. 38:1-13) Sefatías hijo de Matán, Guedalías hijo de Pasjur, Jucal hijo de Selemías y Pasjur hijo de Malkiya oyeron estas palabras que Jeremías le estaba diciendo a todo el pueblo: ^2 “Esto es lo que dice Jehová: ‘El que se quede en esta ciudad morirá por la espada, el hambre y la peste.* Pero el que se rinda* ante los caldeos seguirá viviendo; su propia vida será su botín de guerra* y él vivirá’. ^3 Esto es lo que dice Jehová: ‘Esta ciudad sin falta será entregada en manos del ejército del rey de Babilonia, y él la conquistará’”. ^4 Los príncipes le dijeron al rey: “Por favor, haz que maten a este hombre, porque con las cosas que dice está desmoralizando a* los soldados que quedan en esta ciudad y a todo el pueblo. Porque este hombre no quiere la paz para este pueblo, sino la calamidad”. ^5 El rey Sedequías dijo: “Miren, ahí lo tienen, está en sus manos, porque el rey no puede hacer nada para detenerlos a ustedes”. ^6 Así que agarraron a Jeremías y lo arrojaron en la cisterna de Malkiya, el hijo del rey, en el Patio de la Guardia; lo bajaron con sogas. En la cisterna no había agua, solo fango, y Jeremías empezó a hundirse en el fango. ^7 Ébed-Mélec el etíope, un eunuco* de la casa* del rey, se enteró de que habían metido a Jeremías en la cisterna. El rey estaba sentado en la Puerta de Benjamín, ^8 así que Ébed-Mélec salió de la casa del rey y le dijo: ^9 “¡Oh, mi señor el rey, lo que esos hombres le han hecho al profeta Jeremías es muy cruel! Lo han arrojado a la cisterna, y allí se va a morir de hambre, porque ya no queda pan en la ciudad”. ^10 Entonces el rey le ordenó a Ébed-Mélec el etíope: “Llévate de aquí a 30 hombres y saca al profeta Jeremías de la cisterna antes de que se muera”. ^11 Así que Ébed-Mélec se llevó a los hombres y fue a la casa del rey, a un lugar debajo de la cámara del tesoro, y se llevaron de allí algunos trapos viejos y pedazos de tela gastada, y se los bajaron con sogas a Jeremías en la cisterna. ^12 Entonces Ébed-Mélec el etíope le dijo a Jeremías: “Por favor, ponte los trapos y los pedazos de tela entre las axilas y las sogas”. Jeremías lo hizo, ^13 y ellos lo fueron subiendo con las sogas y lo sacaron de la cisterna. Y Jeremías se quedó en el Patio de la Guardia.

O “enfermedad”.

Lit. “salga”.

O “escapará con su vida (alma)”.

Lit. “debilita las manos de”.

O “funcionario de la corte”.

O “del palacio”.

^ ***sjj canción 55 ¡No los temas!***

CANCIÓN 55

¡No los temas!

([Mateo 10:28])

1. ¡Adelante, mis valientes!

Hora es de combatir.

Con valor hay que salir

y las nuevas difundir.

Jesucristo ya del cielo

expulsó a Satanás.

Y muy pronto por mil años

encerrado lo tendrá.

(ESTRIBILLO)

No los temas, pueblo mío,

nunca te podrán vencer,

pues la niña de mis ojos

eres tú, mi siervo fiel.

2. Aunque usen amenazas

y te quieran engañar,

o se burlen con maldad,

no te dejes asustar.

Aunque ellos sean muchos,

no te rendirás jamás.

Yo te doy mi fortaleza,

la victoria lograrás.

(ESTRIBILLO)

No los temas, pueblo mío,

nunca te podrán vencer,

pues la niña de mis ojos

eres tú, mi siervo fiel.

3. No te sientas indefenso,

a tu lado seguiré.

Y, si mueres por tu fe,

yo te resucitaré.

No merecen tus lamentos,

no merecen tu temor.

Sigue fiel, no desfallezcas,

yo seré tu Protector.

(ESTRIBILLO)

No los temas, pueblo mío,

nunca te podrán vencer,

pues la niña de mis ojos

eres tú, mi siervo fiel.

(Vea también [Deut. 32:10;][Neh. 4:14;][Sal. 59:1;][83:2, 3]).

^ (Mat. 10:28) Y no teman a los que matan el cuerpo pero no pueden matar el alma. Más bien, teman al que puede destruir tanto el alma como el cuerpo en la Gehena.

^ (Deut. 32:10) Él lo encontró en una tierra desértica y en un desierto vacío donde resuenan los aullidos. Lo rodeó para protegerlo, lo cuidó y lo defendió como a la niña* de sus ojos.

O “la pupila”.

^ (Neh. 4:14) Cuando vi que tenían miedo, inmediatamente fui a decirles a los nobles, a los gobernantes subordinados y al resto del pueblo: “No les tengan miedo. Acuérdense de Jehová, quien es grande e imponente, y luchen por sus hermanos, sus hijos y sus hijas, sus esposas y sus hogares”.

^ (Sal. 59:1) Rescátame de mis enemigos, oh, Dios mío; protégeme de los que se levantan contra mí.

^ (Sal. 83:2, 3) Porque, fíjate, tus enemigos están alborotados; los que te odian actúan con arrogancia.*  ^3 Con astucia, conspiran en secreto contra tu pueblo; conspiran contra tus protegidos.*

O “levantan la cabeza”.

Lit. “ocultados”.

^ ***sjj canción 8 Jehová es mi Refugio***

CANCIÓN 8

Jehová es mi Refugio

([Salmo 91])

1. Jehová es mi Refugio,

él me protegerá.

Cubierto por su sombra,

tendré seguridad.

Dios es mi Rey, mi Defensor,

la fuente de mi salvación.

Él es mi plaza fuerte,

siempre justo, fiel y leal.

2. Aun si cayeran miles

a mi alrededor,

los mansos seguiremos

al lado del Señor.

Ningún temor he de tener,

Jehová me puede defender.

Debajo de sus alas

buscaré su grato calor.

3. En todos mis caminos,

mi Dios me guardará.

De trampas y temores,

Jehová me librará.

Las flechas no me tocarán;

mi alma Dios escudará.

Jehová es mi Refugio,

de la mano me llevará.

(Vea también [Sal. 97:10;][121:3,][5;][Is. 52:12]).

^ (Sal. 91:1-16) El que viva en el lugar secreto del Altísimo se hospedará bajo la sombra del Todopoderoso.  ^2 Le diré a Jehová: “Tú eres mi refugio y mi fortaleza,* mi Dios, en quien confío”.  ^3 Porque él te rescatará de la trampa del pajarero, de la plaga destructora.  ^4 Con sus plumas te cubrirá,* y bajo sus alas te refugiarás. Su fidelidad será un escudo grande y una muralla protectora.*  ^5 No temerás los terrores de la noche ni la flecha que vuela de día  ^6 ni la plaga que acecha en la oscuridad ni la destrucción que arrasa al mediodía.  ^7 Mil caerán a tu lado y diez mil a tu derecha, pero a ti nada de eso se te acercará.  ^8 Solamente lo verás con tus ojos, cuando seas testigo del castigo* de los malvados.  ^9 Como tú dijiste “Jehová es mi refugio”, has hecho del Altísimo tu lugar de residencia;* ^10 ningún desastre vendrá sobre ti y ninguna plaga se acercará a tu tienda.* ^11 Porque él les dará a sus ángeles órdenes acerca de ti para protegerte en todos tus caminos. ^12 Te llevarán en sus manos para que no te golpees el pie con ninguna piedra. ^13 Sobre el león joven y la cobra caminarás; pisotearás al león con melena y a la serpiente grande. ^14 Dios dijo: “Como él me quiere,* lo rescataré. Lo protegeré porque conoce* mi nombre. ^15 Él me llamará, y yo le responderé. Estaré con él en la angustia. Lo rescataré y lo glorificaré. ^16 Haré que esté satisfecho con una larga vida y que vea mis actos de salvación”.*

Es decir, un castillo o fortificación.

O “bloqueará el acceso a ti”.

O “un baluarte”.

Lit. “de la retribución”.

O quizás “fortaleza”, “refugio”.

O “carpa”.

Lit. “se ha unido a mí”.

O “reconoce”.

O “la salvación por mí”.

^ (Sal. 97:10) Oh, ustedes que aman a Jehová, odien lo que es malo. Él protege la vida de sus leales, los rescata de las manos* del malvado.

O “del poder”.

^ (Sal. 121:3) Él jamás dejará que tus pies resbalen.* Nunca estará adormecido el que te protege.

O “se tambaleen”.

^ (Sal. 121:5) Jehová te está protegiendo. Jehová es la sombra que está a tu derecha.

^ (Is. 52:12) Ustedes no se irán de allí despavoridos ni tendrán que salir corriendo, porque Jehová irá delante de ustedes, y el Dios de Israel será su retaguardia.

^ ***w01 15/11 págs. 16-17 Jehová es nuestro refugio***

7. ¿Cómo nos ampara Jehová “con sus plumas remeras”?

^7 Como Jehová es nuestro refugio, nos consuelan las siguientes palabras: “Con sus plumas remeras obstruirá el acceso a ti, y debajo de sus alas te refugiarás. Su apego a la verdad será un escudo grande y baluarte” ([Salmo 91:4]). Dios nos ampara como el ave que se cierne por encima de sus polluelos para protegerlos ([Isaías 31:5]). ‘Con sus plumas remeras obstruye el acceso a nosotros.’ Las “plumas remeras” de las aves son, en sentido general, sus alas, con las que cubren a sus crías para resguardarlas de los depredadores. Como simples polluelos, nos sentimos seguros bajo las “plumas remeras” de Jehová porque nos hemos refugiado en la verdadera organización cristiana ([Rut 2:12;][Salmo 5:1,][11]).

^ (Sal. 91:4) Con sus plumas te cubrirá,* y bajo sus alas te refugiarás. Su fidelidad será un escudo grande y una muralla protectora.*

O “bloqueará el acceso a ti”.

O “un baluarte”.

^ (Is. 31:5) Tal como los pájaros que se abalanzan, Jehová de los ejércitos vendrá a defender Jerusalén. La defenderá y la salvará. La perdonará y la rescatará”.

^ (Rut 2:12) Que Jehová te pague lo que has hecho. Que recibas una recompensa completa* de Jehová, el Dios de Israel, porque has buscado refugio bajo sus alas”.

O “un salario perfecto”.

^ (Sal. 5:1) Escucha mis palabras, oh, Jehová; presta oído a mis suspiros.

^ (Sal. 5:11) Pero todos los que se refugian en ti estarán felices; siempre gritarán de alegría. Tú los protegerás,* y los que aman tu nombre se alegrarán gracias a ti.

O “Tú obstruirás el acceso a ellos”.

^ ***w24 enero pág. 24 Jehová lo ayudará en los malos momentos***

13. ¿Qué tenemos que hacer para beneficiarnos de la ayuda que Jehová nos brinda? (Vea también las imágenes).

^13 Lo que nosotros tenemos que hacer. Luchemos contra el impulso de aislarnos. Cuando nos aislamos de los demás, tendemos a concentrarnos demasiado en nosotros mismos y en nuestros problemas. Y eso puede llevarnos a tomar malas decisiones ([Prov. 18:1]). Claro está, todos necesitamos momentos para estar a solas de vez en cuando, sobre todo cuando sufrimos una tragedia. Pero, si buscáramos estar solos demasiado tiempo, podríamos estar rechazando precisamente el medio que Jehová está usando para sostenernos. Así que, aunque en ese momento sea difícil, aceptemos la ayuda de nuestra familia, nuestros amigos y los ancianos. Veámoslos como lo que son: la ayuda que Jehová nos está enviando para sostenernos ([Prov. 17:17;][Is. 32:1, 2]).

^ (Prov. 18:1) El que se aísla persigue sus deseos egoístas; rechaza* toda sabiduría práctica.

O “desprecia”.

^ (Prov. 17:17) El verdadero amigo ama en todo momento y es un hermano en* tiempos de angustia.

O “hermano nacido para”.

^ (Is. 32:1, 2) ¡Mira! Un rey reinará con* rectitud, y príncipes gobernarán con* justicia.  ^2 Y cada uno de ellos será como un refugio* contra el viento, un refugio* contra la tormenta de lluvia, como corrientes de agua en una tierra árida, como la sombra de un peñasco inmenso en una tierra reseca.

O “para”.

O “para”.

O “escondite”.

O “escondrijo”.

^ ***w23 octubre pág. 17 Jehová “los hará fuertes”***

19. ¿Qué puede hacer para fortalecer su esperanza? (Vea también la imagen).

^19 ¿Qué puede hacer para fortalecer su esperanza? Si tiene la esperanza de vivir para siempre en la Tierra, lea lo que dice la Biblia sobre el Paraíso e imagínese allí ([Is. 25:8;][32:16-18]). Piense en cómo será la vida en el nuevo mundo. ¿Se ve usted ahí? ¿Y a quién ve? ¿Qué oye? ¿Qué siente? Las imágenes del Paraíso que aparecen en nuestras publicaciones lo ayudarán a dejar volar su imaginación. También puede ver videos musicales, como por ejemplo La vida de verdad, Muy cerca o Contemplo ese día. Si tenemos la costumbre de pensar en cómo será la vida en el nuevo mundo, las dificultades nos parecerán “momentáneas y livianas” ([2 Cor. 4:17]). La esperanza que Jehová le da lo hará fuerte.

^ (Is. 25:8) Él eliminará* la muerte para siempre, y el Señor Soberano Jehová secará las lágrimas de todos los rostros. Quitará de toda la tierra la deshonra de su pueblo, porque Jehová mismo lo ha dicho.

Lit. “se tragará”.

^ (Is. 32:16-18) Entonces la justicia residirá en el desierto y la rectitud vivirá en el huerto. ^17 El resultado de la verdadera rectitud será paz, y el fruto de la verdadera rectitud será tranquilidad y seguridad permanentes. ^18 Mi pueblo vivirá en un lugar pacífico, en hogares seguros y lugares de descanso tranquilos.

^ (2 Cor. 4:17) Porque, aunque las dificultades son momentáneas y livianas, producen en nosotros una gloria de una grandeza* cada vez más extraordinaria, una gloria eterna,

Lit. “un peso”.

^ ***it-2 “Pan” párr. 8***

Uso figurado. En la Biblia, el término “pan” se usa también en sentido figurado. Por ejemplo, Josué y Caleb informaron a los israelitas que los habitantes de Canaán ‘eran pan para ellos’, con lo que al parecer querían decir que podrían conquistarlos fácilmente y que aquella experiencia sostendría y fortalecería a Israel. ([Nú 14:9].) El [Salmo 80:5] parece reflejar un profundo pesar, quizás debido al disfavor divino, pues se dice de Jehová, el Pastor de Israel: “Les has hecho comer el pan de lágrimas”. También se dice que Jehová daría a su pueblo “pan en la forma de angustia y agua en la forma de opresión”, lo que debía referirse a las condiciones que tendrían durante el sitio y que llegarían a ser tan comunes como el pan y el agua. ([Isa 30:20].)

^ (Núm. 14:9) Pero no se rebelen contra Jehová y no le tengan miedo a la gente de la tierra, porque son pan comido para nosotros.* Ya no tienen protección, y Jehová está con nosotros. No les tengan miedo”.

Lit. “son pan para nosotros”.

^ (Sal. 80:5) Tú les das lágrimas como si fueran su pan, les haces beber un mar de lágrimas.

^ (Is. 30:20) Aunque Jehová te dará angustia como si fuera pan y opresión como si fuera agua, él, tu Gran Instructor, ya no se esconderá. Verás a tu Gran Instructor con tus propios ojos.

^ ***th pág. 13 Modular la voz***

LECCIÓN 10

Modular la voz

Proverbios 8:4, 7

RESUMEN: Varíe el volumen, el tono y el ritmo para transmitir claramente las ideas y despertar emociones.

CÓMO HACERLO

Varíe el volumen. Eleve la voz para destacar puntos principales y motivar a sus oyentes. Haga lo mismo cuando lea una sentencia divina. Baje la voz para generar expectación o expresar miedo o preocupación.

No eleve la voz constantemente, o sus oyentes creerán que los está regañando. Evite ser demasiado dramático para no llamar la atención hacia usted mismo.

Varíe el tono. Use un tono de voz más agudo para expresar alegría o para hablar de tamaños o distancias. Utilice un tono de voz más grave para expresar tristeza o preocupación.

Varíe el ritmo. Hable más deprisa si desea transmitir entusiasmo. Hable más despacio si va a mencionar un punto importante.

No cambie bruscamente de ritmo, o asustará a sus oyentes. No sacrifique la buena pronunciación por hablar demasiado rápido.

^ (Prov. 8:4) “A ustedes, a toda la gente, los estoy llamando; alzo mi voz para dirigirme a todos.*

Lit. “los hijos de los hombres”.

^ (Prov. 8:7) Porque mi boca susurra la verdad y mis labios detestan la maldad.

^ ***lmd lec. 2 punto 5***

5. Sea adaptable. Puede que la conversación tome un rumbo inesperado. En vez de usar la idea que usted tenía en mente, esté dispuesto a adaptar el mensaje a lo que le preocupa a la persona.

^ ***lmd lec. 5 punto 5***

5. Siempre que sea posible, dele la razón a la persona y felicítela. Recuerde que quizás la persona crea de corazón que está en lo correcto. Primero busque un terreno común y luego ayúdela poco a poco a entender lo que la Biblia enseña.

^ ***lmd lec. 7 punto 3***

3. Adapte su horario al de la otra persona. Pregúntese: “¿Cuándo está disponible para hablar conmigo? ¿Dónde le gustaría que nos encontráramos?”. Esté dispuesto a volver a visitar a la persona aunque ese no sea el mejor momento para usted.

^ ***sjj canción 157 Solo paz***

CANCIÓN 157

Solo paz

([Salmo 29:11])

1. Es un mundo sin fe,

injusto y cruel,

feroz como la tempestad.

Pero hoy por fin

podemos ya sentir

los vientos de cambio

soplar.

(ESTRIBILLO)

Qué bonito será

disfrutar de paz

por la eternidad.

Donde mires, verás

infinita paz.

No dolor ni maldad,

solo paz.

2. Reinará la bondad,

la unidad,

en el nuevo mundo de Dios.

Cristo nos dará

la paz universal,

un Reino de puro amor.

(ESTRIBILLO)

Qué bonito será

disfrutar de paz

por la eternidad.

Donde mires, verás

infinita paz.

No dolor ni maldad,

solo paz.

(ESTRIBILLO)

Qué bonito será

disfrutar de paz

por la eternidad.

Donde mires, verás

infinita paz.

No dolor ni maldad...

(ESTRIBILLO)

Qué bonito será

disfrutar de paz

por la eternidad.

Donde mires, verás

infinita paz.

No dolor ni maldad,

solo paz.

¡Solo paz!

(Vea también [Sal. 72:1-7;][Is. 2:4;][Rom. 16:20]).

^ (Sal. 29:11) Jehová le dará fuerzas a su pueblo. Jehová bendecirá a su pueblo con paz.

^ (Sal. 72:1-7) Oh, Dios, concédele al rey tus decisiones judiciales, otórgale tu justicia al hijo del rey.  ^2 Que defienda con rectitud la causa de tu pueblo y, con justicia, la de tus humildes.  ^3 Que las montañas le traigan paz al pueblo, y las colinas, justicia.  ^4 Que él defienda* a los humildes del pueblo, que salve a los hijos del pobre, que aplaste al explotador.*  ^5 Ellos te temerán mientras haya sol, mientras exista la luna, generación tras generación.  ^6 Él será como la lluvia que cae sobre la hierba cortada, como los aguaceros que riegan la tierra.  ^7 En sus días el justo florecerá,* y habrá paz en abundancia hasta que la luna ya no exista.

Lit. “juzgue”.

O “defraudador”.

Lit. “brotará”.

^ (Is. 2:4) Él será juez entre las naciones y resolverá* los asuntos con relación a muchos pueblos. Convertirán sus espadas en arados* y sus lanzas en podaderas.* Las naciones no alzarán la espada unas contra otras ni aprenderán más a hacer la guerra.

O “corregirá”.

Lit. “rejas de arado”.

O “en hoces”.

^ (Rom. 16:20) Por su parte, el Dios que da paz aplastará dentro de poco a Satanás bajo los pies de ustedes. Que la bondad inmerecida de nuestro Señor Jesús esté con ustedes.

^ ***lfb pág. 140-pág. 141 párr. 3 La destrucción de Jerusalén***

LECCIÓN 58

La destrucción de Jerusalén

El pueblo de Judá se alejó de Jehová muchas veces y cayó en la idolatría, o sea, se puso a adorar a dioses falsos. Durante esos años, Jehová trató de ayudarlos enviándoles muchos profetas. Pero la gente no les hacía caso y se burlaba de ellos. Jehová quería acabar con la idolatría. ¿Cómo lo haría?

El rey de Babilonia, Nabucodonosor, iba conquistando una nación tras otra. La primera vez que conquistó Jerusalén, capturó al rey Joaquín, a los príncipes, guerreros y artesanos, y se los llevó a Babilonia. También se llevó los tesoros del templo de Jehová. Luego, Nabucodonosor decidió que Sedequías fuera el rey de Judá.

Al principio, el rey Sedequías obedecía a Nabucodonosor. Pero los profetas falsos y la gente de los países cercanos le decían a Sedequías que se rebelara contra Babilonia. Jeremías le advirtió: “Si te rebelas, habrá muertes, hambre y enfermedades en Judá”.

Después de ocho años, el rey Sedequías se rebeló contra Babilonia, y para eso le pidió ayuda al ejército de Egipto. Entonces, Nabucodonosor envió su ejército a atacar Jerusalén. El ejército babilonio acampó alrededor de la ciudad. Jeremías le dijo a Sedequías: “Jehová dice que, si te rindes a los babilonios, tú y la ciudad sobrevivirán. Pero, si no te rindes, ellos van a quemar Jerusalén y te llevarán prisionero”. Sedequías respondió: “¡No me voy a rendir!”.

Un año y medio después, los babilonios derribaron una parte de las murallas de Jerusalén. Por allí entraron a la ciudad y la quemaron. También quemaron el templo, mataron a mucha gente y se llevaron miles de prisioneros.

Sedequías logró escapar de Jerusalén, pero los babilonios lo persiguieron, lo atraparon cerca de Jericó y se lo llevaron al rey Nabucodonosor. El rey obligó a Sedequías a ver cómo mataban a sus hijos. Luego, lo dejó ciego y lo metió en prisión. Allí murió Sedequías. Pero Jehová hizo esta promesa al pueblo de Judá: “Después que pasen 70 años, voy a llevarlos de vuelta a su hogar en Jerusalén”.

¿Qué pasaría con los jóvenes que se habían llevado a Babilonia? ¿Seguirían leales a Jehová?

“Jehová Dios, el Todopoderoso, verdaderas y justas son tus sentencias” (Apocalipsis 16:7).

Preguntas: ¿Quién era Nabucodonosor? ¿Qué le hizo a la ciudad de Jerusalén? ¿Quién era Sedequías?

2 Reyes 24:1, 2, 8-20; 25:1-24; 2 Crónicas 36:6-21; Jeremías 27:12-14; 29:10, 11;[38:14-23;][39:1-9;] Ezequiel 21:27.

^ (Apoc. 16:7) Y oí al altar decir: “Sí, Jehová* Dios, el Todopoderoso, verdaderas y justas son tus sentencias”.*

Ver apén. A5.

O “verdaderos y justos son tus juicios”.

^ (2 Rey. 24:1, 2) En los días de Jehoiaquim, el rey Nabucodonosor de Babilonia vino a atacarlo, y Jehoiaquim llegó a ser su siervo durante tres años. Pero luego se rebeló contra él. ^2 Entonces Jehová empezó a mandar bandas de saqueadores caldeos, sirios, moabitas y ammonitas contra Jehoiaquim. Las enviaba para destruir Judá, de acuerdo con las palabras que Jehová había dicho mediante sus siervos los profetas.

^ (2 Rey. 24:8-20) Joaquín tenía 18 años cuando se convirtió en rey, y reinó tres meses en Jerusalén. Su madre se llamaba Nehustá hija de Elnatán de Jerusalén. ^9 Él hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová, tal como lo había hecho su padre. ^10 Por aquel tiempo, los siervos del rey Nabucodonosor de Babilonia subieron a atacar Jerusalén y cercaron la ciudad. ^11 Mientras sus siervos la cercaban, el rey Nabucodonosor de Babilonia vino a la ciudad. ^12 El rey Joaquín de Judá salió y se entregó al rey de Babilonia junto con su madre, sus siervos, sus príncipes y sus funcionarios de la corte; y el rey de Babilonia se lo llevó cautivo en el octavo año de su reinado. ^13 Entonces sacó de allí todos los tesoros de la casa de Jehová y de la casa* del rey. Además, hizo pedazos todos los utensilios de oro que Salomón, el rey de Israel, había hecho para el templo de Jehová. Todo esto pasó tal como Jehová lo había predicho. ^14 Se llevó al destierro a toda Jerusalén, a todos los príncipes, a todos los guerreros poderosos y a todos los artesanos y herreros.* Se llevó a 10.000 personas al destierro. No dejó allí a nadie, solo a la gente más pobre del país. ^15 Así se llevó a Joaquín al destierro en Babilonia. También se llevó a la madre y las esposas del rey, los funcionarios de la corte y los hombres importantes del país; se los llevó de Jerusalén al destierro en Babilonia. ^16 El rey de Babilonia también se llevó al destierro en Babilonia a todos los guerreros, 7.000, así como a 1.000 artesanos y herreros.* Todos ellos eran hombres poderosos y adiestrados para la guerra. ^17 El rey de Babilonia hizo rey en lugar de Joaquín a Matanías, el tío de Joaquín, y le cambió el nombre al de Sedequías. ^18 Sedequías tenía 21 años cuando se convirtió en rey, y reinó 11 años en Jerusalén. Su madre se llamaba Hamutal hija de Jeremías de Libná. ^19 Él hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová, tal como lo había hecho Jehoiaquim. ^20 Estas cosas pasaron en Jerusalén y Judá porque Jehová estaba furioso, y acabó quitándolos de su vista. Y Sedequías se rebeló contra el rey de Babilonia.

O “del palacio”.

O quizás “constructores de fortificaciones”.

O quizás “constructores de fortificaciones”.

^ (2 Rey. 25:1-24) En el noveno año del reinado de Sedequías, el día 10 del décimo mes, el rey Nabucodonosor de Babilonia vino con todo su ejército contra Jerusalén. Acampó para luchar contra ella y construyó un muro de asedio a su alrededor, ^2 y la ciudad estuvo cercada hasta el año 11 del rey Sedequías. ^3 Para el día nueve del cuarto mes, el hambre en la ciudad era terrible, y no había comida para la gente del país. ^4 Se abrió brecha en la muralla de la ciudad y todos los soldados huyeron de noche por la puerta que había entre las dos murallas junto al jardín del rey, mientras los caldeos rodeaban la ciudad. Y el rey se fue por el camino del Arabá. ^5 Pero el ejército caldeo persiguió al rey y lo alcanzó en las llanuras desérticas de Jericó. Todos sus soldados fueron dispersados. ^6 Entonces capturaron al rey, lo subieron a Riblá, lo llevaron ante el rey de Babilonia y lo sentenciaron. ^7 Mataron a los hijos de Sedequías ante sus propios ojos. Luego Nabucodonosor lo cegó, lo sujetó con grilletes de cobre y se lo llevó a Babilonia. ^8 El día siete del quinto mes —en el año 19 del rey Nabucodonosor, el rey de Babilonia—, llegó a Jerusalén Nebuzaradán, el jefe de la guardia, el siervo del rey de Babilonia. ^9 Quemó la casa de Jehová, la casa* del rey y todas las casas de Jerusalén, y también las casas de todos los hombres importantes. ^10 Todo el ejército caldeo que estaba con el jefe de la guardia derribó las murallas que rodeaban Jerusalén. ^11 Nebuzaradán, el jefe de la guardia, se llevó al destierro al resto de la gente que quedaba en la ciudad, los desertores que se habían pasado al bando del rey de Babilonia y el resto de la población. ^12 Pero el jefe de la guardia dejó allí a algunas de las personas más pobres del país para que cuidaran las viñas e hicieran trabajos forzados. ^13 Y los caldeos hicieron pedazos las columnas de cobre de la casa de Jehová, así como los carritos y el Mar de cobre que había en la casa de Jehová, y se llevaron el cobre a Babilonia. ^14 También se llevaron los baldes, las palas, los apagadores, las copas y todos los utensilios de cobre usados para servir en el templo. ^15 El jefe de la guardia se llevó los braserillos y los tazones que eran de oro y plata genuinos. ^16 En cuanto a las dos columnas, el Mar y los carritos que Salomón había hecho para la casa de Jehová, el cobre de todos estos objetos era tanto que no se podía pesar. ^17 Cada columna medía 18 codos* de alto, y su capitel era de cobre y medía tres codos de alto. La malla y las granadas que rodeaban el capitel eran todas de cobre. La segunda columna con su malla era igual a la otra. ^18 El jefe de la guardia también se llevó al sacerdote principal Seraya, a Sofonías —el segundo sacerdote— y a los tres porteros. ^19 Y se llevó de la ciudad a un funcionario* de la corte que era el comandante de los soldados, a cinco consejeros personales del rey que estaban en la ciudad, así como al secretario del jefe del ejército —quien reclutaba a la gente del país— y a 60 hombres de la gente común del país que todavía estaban en la ciudad. ^20 Nebuzaradán, el jefe de la guardia, los llevó ante el rey de Babilonia en Riblá. ^21 El rey de Babilonia los mató en Riblá, en la tierra de Hamat. Así fue como desterraron a Judá de su tierra. ^22 El rey Nabucodonosor de Babilonia puso a Guedalías, hijo de Ahicam, hijo de Safán, al mando de la gente que había dejado en la tierra de Judá. ^23 Cuando todos los jefes del ejército y sus hombres oyeron que el rey de Babilonia había puesto al mando a Guedalías, enseguida fueron a ver a Guedalías en Mizpá. Eran Ismael hijo de Netanías, Johanán hijo de Caréah, Seraya hijo de Tanhúmet el netofatita y Jaazanías hijo del maacatita, y con ellos iban sus hombres. ^24 Guedalías les hizo un juramento a ellos y a sus hombres. Les dijo: “No tengan miedo de ser siervos de los caldeos. Vivan aquí en el país sirviendo al rey de Babilonia y les irá bien”.

O “el palacio”.

Un codo equivalía a 44,5 cm (17,5 in). Ver apén. B14.

O “un oficial”.

^ (2 Crón. 36:6-21) El rey Nabucodonosor de Babilonia subió contra él para sujetarlo con dos grilletes de cobre y llevárselo a Babilonia. ^7 Y Nabucodonosor se llevó a Babilonia algunos de los utensilios de la casa de Jehová y los puso en su palacio en Babilonia. ^8 En cuanto al resto de la historia de Jehoiaquim, las cosas detestables que hizo y todo lo que se halló en su contra, está escrito en el Libro de los Reyes de Israel y de Judá; y su hijo Joaquín se convirtió en el nuevo rey. ^9 Joaquín tenía 18 años cuando se convirtió en rey, y reinó 3 meses y 10 días en Jerusalén. Hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová. ^10 A principios de año,* el rey Nabucodonosor mandó traerlo a Babilonia junto con objetos valiosos de la casa de Jehová. Además, hizo rey de Judá y Jerusalén a Sedequías, el hermano de su padre. ^11 Sedequías tenía 21 años cuando se convirtió en rey, y reinó 11 años en Jerusalén. ^12 Hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová su Dios. No se humilló ante el profeta Jeremías, quien habló por orden de Jehová. ^13 También se rebeló contra el rey Nabucodonosor, quien le había hecho hacer un juramento por Dios. Fue terco* y obstinado, y se negó a volver a Jehová, el Dios de Israel. ^14 Todos los jefes de los sacerdotes y también el pueblo fueron extremadamente infieles al hacer todas las cosas detestables que hacían las naciones, y contaminaron la casa de Jehová, que él había santificado en Jerusalén. ^15 Jehová, el Dios de sus antepasados, siguió advirtiéndoles por medio de sus mensajeros. Les advirtió vez tras vez, porque sentía compasión por su pueblo y por su propia morada. ^16 Pero ellos estuvieron burlándose de los mensajeros del Dios verdadero. Despreciaron las palabras de él y se burlaron de sus profetas, hasta que la furia de Jehová se desató contra su pueblo, hasta que ya no tuvieron remedio. ^17 De modo que él mandó contra ellos al rey de los caldeos, que mató a espada a sus jóvenes en la casa de su santuario. No sintió compasión ni por los jóvenes ni por las vírgenes, ni por los ancianos ni por los débiles. Dios lo entregó todo en sus manos. ^18 Todos los utensilios de la casa del Dios verdadero —tanto grandes como pequeños—, así como los tesoros de la casa de Jehová y los tesoros del rey y sus príncipes, todo se lo llevó a Babilonia. ^19 Quemó la casa del Dios verdadero, derrumbó la muralla de Jerusalén, les prendió fuego a sus torres fortificadas y destruyó todas las cosas de valor. ^20 Se llevó cautivos a Babilonia a los que se salvaron de morir a espada, y llegaron a ser siervos de él y de sus hijos hasta que el reino* de Persia tomó el control, ^21 para que se cumplieran las palabras de Jehová que pronunció Jeremías, hasta que la tierra pagó su deuda de sábados. Todos los días que estuvo desolada guardó el sábado, hasta cumplir 70 años.

Posiblemente en la primavera.

Lit. “Endureció su cerviz”.

O “la realeza”.

^ (Jer. 27:12-14) También le dije lo mismo al rey Sedequías de Judá: “Pongan su cuello bajo el yugo del rey de Babilonia y sírvanle a él y a su pueblo, y entonces seguirán viviendo. ^13 ¿Por qué deben morir tú y tu pueblo por la espada, el hambre y la peste, tal como Jehová dijo que le pasaría a la nación que no sirviera al rey de Babilonia? ^14 No escuchen las palabras de los profetas que les dicen ‘Ustedes no servirán al rey de Babilonia’, porque les están profetizando mentiras.

^ (Jer. 29:10, 11) “Porque esto es lo que dice Jehová: ‘Cuando se cumplan 70 años en Babilonia, yo dirigiré mi atención a ustedes y cumpliré mi promesa trayéndolos de vuelta a este lugar’. ^11 ”‘Porque sé muy bien lo que tengo en mente para ustedes —afirma Jehová—. Quiero que tengan paz, no calamidad. Quiero darles un futuro y una esperanza.

^ (Jer. 38:14-23) El rey Sedequías mandó traer al profeta Jeremías a la tercera entrada, que está en la casa de Jehová, y el rey le dijo a Jeremías: “Tengo que preguntarte algo. No me ocultes nada”. ^15 Jeremías entonces le dijo a Sedequías: “Si te lo digo, seguro que me vas a matar. Y, si te doy un consejo, no me vas a escuchar”. ^16 Así que Sedequías le juró a Jeremías a escondidas: “Tan cierto como que vive Jehová, quien nos ha dado esta vida,* yo no te voy a matar ni te voy a entregar a estos hombres que quieren quitarte la vida”.* ^17 Jeremías entonces le dijo a Sedequías: “Esto es lo que dice Jehová, el Dios de los ejércitos, el Dios de Israel: ‘Si te rindes* ante los príncipes del rey de Babilonia, tú seguirás con vida, esta ciudad no será quemada con fuego, y tú y los de tu casa no morirán. ^18 Pero, si no te rindes ante los príncipes del rey de Babilonia, entonces esta ciudad será entregada en manos de los caldeos, ellos la quemarán con fuego y tú no escaparás de sus manos’”. ^19 Entonces el rey Sedequías le dijo a Jeremías: “Les tengo miedo a los judíos que se han pasado al bando de los caldeos. Porque, si me entregan en sus manos, ellos tal vez me traten con crueldad”. ^20 Pero Jeremías dijo: “No serás entregado en sus manos. Por favor, obedece la voz de Jehová y haz lo que te estoy diciendo; así te irá bien y seguirás viviendo. ^21 Pero, si te niegas a rendirte, Jehová me ha revelado que pasará esto: ^22 ¡mira!, sacarán a todas las mujeres que quedan en la casa del rey de Judá y se las llevarán a los príncipes del rey de Babilonia, y ellas irán diciendo: ‘Los hombres en los que confiabas* te han engañado y te han vencido. Han hecho que tus pies se hundan en el fango. Ahora se han dado la vuelta en retirada’. ^23 Y a todas tus esposas y tus hijos los entregarán a los caldeos. Y tú no podrás escapar de sus manos, sino que el rey de Babilonia te capturará, y por tu culpa quemarán con fuego esta ciudad”.

O “nos ha hecho esta alma”.

O “buscan tu alma”.

Lit. “sales”.

Lit. “Los hombres de tu paz”.

^ (Jer. 39:1-9) En el noveno año del rey Sedequías de Judá, en el décimo mes, el rey Nabucodonosor* de Babilonia vino con todo su ejército a Jerusalén y la cercaron. ^2 En el año 11 de Sedequías, en el cuarto mes, el día nueve del mes, atravesaron la muralla de la ciudad. ^3 Y todos los príncipes del rey de Babilonia entraron y se sentaron en la Puerta del Medio. Eran el samgar Nergal-Sarézer, el rabsarís Nebo-Sarsekim,* el rabmag* Nergal-Sarézer y todos los demás príncipes del rey de Babilonia. ^4 Cuando el rey Sedequías de Judá y todos los soldados los vieron, huyeron de la ciudad. Salieron de noche por el jardín del rey, por la puerta que había entre las dos murallas, y continuaron por el camino del Arabá. ^5 Pero el ejército de los caldeos los persiguió, y alcanzaron a Sedequías en las llanuras desérticas de Jericó. Lo capturaron y se lo llevaron al rey Nabucodonosor* de Babilonia en Riblá, en la tierra de Hamat, y allí lo sentenció. ^6 El rey de Babilonia hizo que mataran a los hijos de Sedequías allí en Riblá, ante sus propios ojos. Y el rey de Babilonia también hizo que mataran a todos los nobles de Judá. ^7 Luego cegó a Sedequías y lo sujetó con grilletes de cobre para llevárselo a Babilonia. ^8 Entonces los caldeos quemaron la casa* del rey y las casas del pueblo, y demolieron las murallas de Jerusalén. ^9 Nebuzaradán, el jefe de la guardia, se llevó al destierro en Babilonia al resto de la gente que quedaba en la ciudad, a los desertores que se habían pasado a su bando y a todos los que quedaban.

Lit. “Nabucodorosor”. Esta es una variante en la grafía.

O, de acuerdo con otra forma de dividir las palabras del texto hebreo, “Nergal-Sarézer, Samgar-Nebo, Sarsekim, Rabsarís”.

O “mago (astrólogo) principal”.

Lit. “Nabucodorosor”. Esta es una variante en la grafía.

O “el palacio”.

^ (Ezeq. 21:27) ¡Una ruina! ¡Una ruina! ¡La dejaré hecha una ruina! Y no será de nadie hasta que venga el que tiene el derecho legal, y a él se la daré’.

^ ***lfb pág. 142-pág. 143 párr. 5 Cuatro muchachos que obedecen a Jehová***

LECCIÓN 59

Cuatro muchachos que obedecen a Jehová

Nabucodonosor se llevó a los príncipes de Judá a Babilonia y puso a cargo de ellos a un funcionario de la corte llamado Aspenaz. Además, le mandó a este funcionario que buscara a los muchachos más sanos e inteligentes de entre esos príncipes. Estos jóvenes recibirían una educación especial por tres años para tener puestos importantes en Babilonia. Tendrían que aprender a leer, escribir y hablar el idioma acadio de Babilonia. También tendrían que comer la misma comida que se servía en el palacio del rey. Cuatro de estos muchachos se llamaban Daniel, Hananías, Misael y Azarías. Pero Aspenaz les puso nombres babilonios: Beltsasar, Sadrac, Mesac y Abednego. ¿Crees que esa educación que iban a recibir podía alejarlos de Jehová?

Estos cuatro muchachos querían ser obedientes a Jehová. Sabían que no debían aceptar la comida del rey porque la Ley de Jehová prohibía comer algunos de esos alimentos. Por eso le pidieron a Aspenaz: “Por favor, no nos obligues a comer lo mismo que el rey”. Pero Aspenaz les dijo: “Si no comen bien, y el rey ve que tienen cara de enfermos, me matará”.

A Daniel se le ocurrió una idea. Le dijo al guardián: “Por favor, danos solo verduras, legumbres y agua por 10 días. Y luego compáranos con los chicos que sí coman lo mismo que el rey”. Al guardián le pareció bien.

Cuando pasaron los 10 días, Daniel y sus tres amigos se veían más sanos que los demás muchachos. Jehová estaba muy contento con ellos porque habían sido obedientes. También le dio a Daniel la sabiduría para entender visiones y sueños.

Al terminar los tres años de preparación, Aspenaz llevó a los muchachos ante Nabucodonosor. El rey habló con ellos y se dio cuenta de que Daniel, Hananías, Misael y Azarías eran más inteligentes que los otros jóvenes. Así que los eligió para que trabajaran en la corte real. Después de eso, muchas veces el rey les pedía consejo sobre asuntos importantes. Jehová les dio más sabiduría que a los demás sabios y magos del rey.

Daniel, Hananías, Misael y Azarías no estaban en su país, pero siempre se acordaban de que eran parte del pueblo de Jehová. ¿Y tú? Cuando tus padres no estén contigo, ¿también te vas a acordar siempre de Jehová?

“No permitas que nadie menosprecie tu juventud. Más bien, sé un ejemplo para los fieles por tu manera de hablar, tu conducta, tu amor, tu fe, tu castidad” (1 Timoteo 4:12).

Preguntas: ¿Por qué Daniel y sus tres amigos obedecieron a Jehová? ¿Cómo los ayudó Jehová?

Daniel 1:1-21.

^ (1 Tim. 4:12) No permitas que nadie menosprecie tu juventud. Más bien, sé un ejemplo para los fieles por tu manera de hablar, tu conducta, tu amor, tu fe, tu castidad.*

O “pureza”.

^ (Dan. 1:1-21) En el tercer año del reinado del rey Jehoiaquim de Judá, el rey Nabucodonosor de Babilonia llegó a Jerusalén y la cercó. ^2 Con el tiempo, Jehová entregó en sus manos al rey Jehoiaquim de Judá, así como algunos de los utensilios de la casa* del Dios verdadero, y él los llevó a la tierra de Sinar,* a la casa* de su dios. Y puso los utensilios en el tesoro de su dios. ^3 Entonces el rey le ordenó a Aspenaz, el jefe de los funcionarios* de su corte, que trajera a algunos israelitas,* incluidos algunos descendientes de la realeza y la nobleza. ^4 Debían ser jóvenes* sin ningún defecto físico y de buena apariencia, que tuvieran sabiduría, conocimiento y discernimiento y que pudieran servir en el palacio del rey. Él tendría que enseñarles la escritura y el idioma de los caldeos. ^5 Además, el rey ordenó que se les diera una ración diaria de los manjares del rey y del vino que él bebía. Tenían que educarlos* durante tres años, y al final de ese periodo pasarían a servir al rey. ^6 Ahora bien, entre ellos había algunos de la tribu* de Judá: Daniel,* Hananías,* Misael* y Azarías.* ^7 Y el funcionario principal de la corte les puso otros nombres:* a Daniel, lo llamó Beltsasar; a Hananías, Sadrac; a Misael, Mesac y, a Azarías, Abednego. ^8 Pero Daniel decidió en su corazón que no iba a contaminarse con los manjares del rey ni con el vino que él bebía. Así que le pidió permiso al funcionario principal de la corte para no consumir esas cosas que lo contaminarían. ^9 Y el Dios verdadero hizo que el funcionario principal de la corte tratara a Daniel con bondad y compasión.* ^10 Pero el funcionario principal de la corte le dijo a Daniel: “Tengo miedo de mi señor el rey, quien determinó lo que debían comer y beber. ¿Y si ve que ustedes tienen peor aspecto que los otros jóvenes* de su edad? Ustedes harían que yo* fuera culpable ante el rey”. ^11 Entonces Daniel le dijo al guardián a quien el funcionario principal de la corte había nombrado para que cuidara de Daniel, Hananías, Misael y Azarías: ^12 “Por favor, haz una prueba con tus siervos durante 10 días; que nos den de comer legumbres* y de beber agua. ^13 Luego compara nuestro aspecto con el de los jóvenes* que comen de los manjares del rey. Entonces, según lo que veas, decide qué quieres hacer con tus siervos”. ^14 Así que él accedió a su propuesta y les hizo esa prueba durante 10 días. ^15 Cuando terminaron los 10 días, su aspecto era mejor y más saludable* que el de todos los jóvenes* que comían de los manjares del rey. ^16 De modo que el guardián se llevaba los manjares y el vino, y les daba legumbres. ^17 Y el Dios verdadero les dio a estos cuatro jóvenes* conocimiento y comprensión* de todo tipo de escritura* y sabiduría, y Daniel recibió la capacidad de entender todo tipo de visiones y sueños. ^18 Al terminar el tiempo fijado por el rey para que los llevaran ante su presencia, el funcionario principal de la corte los llevó ante Nabucodonosor. ^19 Cuando el rey habló con ellos, se vio que no había nadie en todo el grupo como Daniel, Hananías, Misael y Azarías, y ellos se quedaron a servir al rey. ^20 Cada vez que el rey les preguntaba por cualquier asunto en el que se necesitara sabiduría y entendimiento, él veía que eran 10 veces mejores que todos los sacerdotes-magos y los adivinos* que había en todo su reino. ^21 Y Daniel siguió allí hasta el primer año del rey Ciro.

O “del templo”.

Es decir, Babilonia.

O “al templo”.

O “los oficiales”.

Lit. “hijos de Israel”.

Lit. “niños”.

O quizás “nutrirlos”.

Lit. “de los hijos”.

Que significa ‘mi juez es Dios’.

Que significa ‘Jehová ha mostrado favor’.

Que posiblemente significa ‘¿quién es como Dios?’.

Que significa ‘Jehová ha ayudado’.

Es decir, nombres babilonios.

O “con favor y misericordia”.

Lit. “niños”.

Lit. “mi cabeza”.

La palabra hebrea puede referirse a comida vegetariana en general.

Lit. “niños”.

Lit. “gordo de carne”.

Lit. “niños”.

Lit. “niños”.

O “perspicacia”.

O “escritos”.

O “sortílegos”.

^ ***sjj canción 133 Sirvamos a Jehová en nuestra juventud***

CANCIÓN 133

Sirvamos a Jehová en nuestra juventud

(Eclesiastés 12:1)

1. Todos los jóvenes fieles a Dios

somos tesoros de mucho valor.

Si le servimos con el corazón,

él nos dará siempre su bendición.

2. A nuestros padres queremos honrar

y demostrarles amor de verdad.

Ellos merecen respeto también,

porque nos guían y cuidan muy bien.

3. Si somos fieles en la juventud

y procuramos copiar a Jesús,

alegraremos al gran Creador,

siempre seremos amigos de Dios.

(Vea también [Sal. 71:17;][Lam. 3:27;][Efes. 6:1-3]).

^ (Ecl. 12:1) Acuérdate de tu Gran Creador en tu juventud, antes de que vengan los días angustiosos* y lleguen los años en que vas a decir: “No encuentro en ellos ningún placer”;

O “calamitosos”.

^ (Sal. 71:17) Oh, Dios, tú me has enseñado desde que era joven, y hasta ahora sigo declarando tus maravillosas obras.

^ (Lam. 3:27) Bueno es para el hombre cargar el yugo durante su juventud.

^ (Efes. 6:1-3) Hijos, sean obedientes a sus padres en unión con el Señor, porque esto es justo. ^2 “Honra a tu padre y a tu madre”. Ese es el primer mandato acompañado de una promesa: ^3 “Para que te vaya bien* y permanezcas durante mucho tiempo sobre la tierra”.

O “Para que tengas éxito”.

^ ***sjj canción 3 Tú me das fuerza, confianza y valor***

CANCIÓN 3

Tú me das fuerza, confianza y valor

(Proverbios 14:26)

1. Padre mío, tú lo sabes bien,

yo siempre te querré.

Tú me diste un futuro

que no olvidaré.

Pero vivo en un mundo cruel

que me llena de dolor;

no permitas que se muera

la llama del amor.

(ESTRIBILLO)

Cuando siento temor,

tú me das valor,

y no me defraudas jamás.

Con tu fuerza podré

proclamar mi fe.

Confío en ti, oh, Jehová.

2. Cuando miro hacia el ayer,

yo sé que fuiste tú

quien estuvo a mi lado

enviándome su luz.

Nada me separará de ti,

tú me brindas protección.

Hablaré de tus promesas,

te doy mi corazón.

(ESTRIBILLO)

Cuando siento temor,

tú me das valor,

y no me defraudas jamás.

Con tu fuerza podré

proclamar mi fe.

Confío en ti, oh, Jehová.

(Vea también Sal. 72:13, 14; Prov. 3:5, 6,[26;][Jer. 17:7]).

^ (Prov. 14:26) El temor de Jehová le da al hombre gran confianza y será un refugio para sus hijos.

^ (Sal. 72:13, 14) Tendrá compasión del humilde y del pobre, y a los pobres les salvará la vida. ^14 Los rescatará* de la opresión y de la violencia, y la sangre de ellos será muy valiosa a sus ojos.

O “Redimirá sus almas”.

^ (Prov. 3:5, 6) Confía en Jehová con todo tu corazón y no te apoyes en* tu propio entendimiento.  ^6 Tómalo en cuenta en todos tus caminos, y él hará rectas tus sendas.

O “no te fíes de”.

^ (Prov. 3:26) Porque Jehová será tu fuente de confianza; impedirá que tus pies caigan en una trampa.

^ (Jer. 17:7) Bendito el hombre* que confía en Jehová, que pone su confianza en Jehová.

O “el hombre fuerte”.

^ ***w24 enero pág. 22 Jehová lo ayudará en los malos momentos***

7. ¿Cómo puede que nos sintamos si estamos pasando por una situación muy difícil?

^7 Si estamos pasando por una situación muy difícil, puede que nos cueste mantener el equilibrio y que no pensemos ni reaccionemos como lo haríamos normalmente. Puede que nos sintamos perdidos en un mar de emociones agitadas, que son como olas que golpean un barco, una detrás de otra. Eso fue lo que le pasó a la esposa de Luis cuando él falleció. Ella contó: “A veces sentía un inmenso vacío y me daba lástima de mí misma. Pero en otros momentos me sentía enojada porque Luis ya no estaba conmigo”. También dice que había días en los cuales se sentía sola y frustrada por tener que tomar decisiones sobre asuntos de los que Luis antes se encargaba muy bien. Para ella, era como estar en una tormenta en medio del mar. ¿Cómo nos ayuda Jehová cuando las emociones nos ahogan y nos cuesta mantenernos a flote?

8. ¿Qué nos ha prometido Jehová en [Isaías 33:6]?

^8 Lo que Jehová hace. Él ha prometido que nos dará estabilidad (lea Isaías 33:6). Cuando un barco se encuentra con una tormenta, puede empezar a moverse bruscamente de un lado a otro. Para contrarrestarlo, muchos barcos tienen a cada lado unos estabilizadores que se extienden por debajo del agua. Así el vaivén del barco se hace más suave y los pasajeros se sienten más seguros y cómodos. Ahora bien, muchos sistemas de estabilización funcionan mejor si el barco está en movimiento. De la misma manera, si queremos que Jehová nos dé estabilidad al pasar por problemas graves, tenemos que seguir moviéndonos hacia adelante, es decir, seguir sirviéndole fielmente.

^ (Is. 33:6) Él es la estabilidad de tus tiempos; gran salvación, sabiduría, conocimiento y temor de Jehová, eso es su tesoro.

^ (Is. 33:6) Él es la estabilidad de tus tiempos; gran salvación, sabiduría, conocimiento y temor de Jehová, eso es su tesoro.

^ ***w21 febrero pág. 29 Cómo ser felices a pesar de los problemas***

10. Según [Santiago 1:5], ¿qué tenemos que hacer si necesitamos sabiduría?

^10 La solución: pedirle a Jehová sabiduría. Para aguantar las pruebas sin perder la alegría, primero debemos orar a Jehová y pedirle que nos dé la sabiduría que necesitamos para tomar buenas decisiones (lea Santiago 1:5). Pero ¿cómo deberíamos reaccionar si nos parece que Jehová no contesta nuestras oraciones en el momento? Santiago dice que sigamos orando “constantemente a Dios”. Jehová no se va a molestar ni enojar con nosotros porque le pidamos una y otra vez sabiduría para aguantar las pruebas. Al contrario, nuestro Padre celestial nos la dará generosamente (Sal. 25:12, 13). Él está al tanto de nuestras pruebas, se compadece de nosotros y quiere ayudarnos. ¿Verdad que eso nos hace felices? Ahora bien, ¿cómo nos da sabiduría Jehová?

11. ¿Qué más tenemos que hacer para conseguir sabiduría?

^11 Jehová nos da sabiduría por medio de su Palabra ([Prov. 2:6]). Para conseguirla, tenemos que estudiar la Biblia y las publicaciones basadas en ella. Sin embargo, no basta con acumular conocimiento. Tenemos que seguir los consejos de Jehová en nuestra vida. Santiago dijo: “Pongan en práctica la palabra y no se limiten a oírla” ([Sant. 1:22]). Cuando aplicamos los consejos de Dios, nos convertimos en personas más pacíficas, razonables y misericordiosas ([Sant. 3:17]). Estas cualidades nos ayudan a hacer frente a cualquier prueba sin perder la alegría.

^ (Sant. 1:5) Así que, si a alguno de ustedes le falta sabiduría, que se la pida constantemente a Dios, y la recibirá, porque él da generosamente a todos y sin reproches.*

O “sin críticas”.

^ (Sant. 1:5) Así que, si a alguno de ustedes le falta sabiduría, que se la pida constantemente a Dios, y la recibirá, porque él da generosamente a todos y sin reproches.*

O “sin críticas”.

^ (Sal. 25:12, 13) ¿Quién es el hombre que teme a Jehová? Él le indicará el camino que debe elegir. ^13 Él disfrutará de cosas buenas y sus descendientes heredarán la tierra.

^ (Prov. 2:6) Porque Jehová es quien da sabiduría; de su boca vienen conocimiento y discernimiento.

^ (Sant. 1:22) Sin embargo, pongan en práctica la palabra y no se limiten a oírla, engañándose a sí mismos con razonamientos falsos.

^ (Sant. 3:17) Pero la sabiduría de arriba es en primer lugar pura, luego es pacífica y razonable, está lista para obedecer y llena de misericordia y buenos frutos, es imparcial y no es hipócrita.

^ ***ip-1 págs. 352-355 “Ningún residente dirá: ‘Estoy enfermo’”***

21. ¿De qué maneras son curados espiritualmente los adoradores de Jehová de nuestros días?

^21 La profecía de Isaías tiene también un cumplimiento moderno. Los siervos de Jehová de nuestros días han experimentado igualmente una curación espiritual. Se les ha liberado de enseñanzas falsas tales como la inmortalidad del alma, la Trinidad y el infierno. Han recibido guía moral que les ayuda a evitar prácticas inmorales y a tomar buenas decisiones. Y, gracias al sacrificio redentor de Jesucristo, disfrutan de una posición limpia ante Dios y una buena conciencia (Colosenses 1:13, 14; 1 Pedro 2:24;[1 Juan 4:10]). Esta curación espiritual tiene asimismo beneficios físicos. Por ejemplo, al abstenerse de las relaciones sexuales inmorales y el consumo de tabaco, los cristianos se protegen de las enfermedades de transmisión sexual y ciertos tipos de cáncer (1 Corintios 6:18; 2 Corintios 7:1).

22, 23. a) ¿Qué cumplimiento grandioso tendrá [Isaías 33:24] en el futuro? b) ¿A qué deben resolverse los adoradores verdaderos de Dios de hoy día?

^22 Pero después de Armagedón, en el nuevo mundo de Dios, habrá un cumplimiento más grandioso aún de las palabras de [Isaías 33:24]. Bajo el Reino mesiánico, los seres humanos experimentarán una gran curación física junto con la curación espiritual (Revelación 21:3, 4). Poco después de la destrucción del sistema de cosas de Satanás, sin duda tendrán lugar a escala mundial milagros como los que realizó Jesús cuando estuvo en la Tierra. Los ciegos verán, los sordos oirán y los cojos caminarán sin dificultad (Isaías 35:5, 6). De este modo, todos los sobrevivientes de la gran tribulación podrán participar en la magnífica obra de convertir la Tierra en un paraíso.

^ (Col. 1:13, 14) Él nos rescató de la autoridad de la oscuridad y nos trasladó al reino de su amado Hijo, ^14 mediante quien tenemos nuestra liberación por rescate, el perdón de nuestros pecados.

^ (1 Ped. 2:24) Él mismo cargó con nuestros pecados en su propio cuerpo sobre el madero,* para que muriéramos con respecto a* los pecados y viviéramos para la justicia. Y “debido a sus heridas ustedes fueron sanados”.

O “árbol”.

O “se nos liberara de”.

^ (1 Juan 4:10) El amor consiste en esto: no en que nosotros hayamos amado a Dios, sino en que él nos amó a nosotros y envió a su Hijo como sacrificio de reconciliación* por nuestros pecados.

Ver 1Jn 2:2, nota.

^ (1 Cor. 6:18) ¡Huyan de la inmoralidad sexual! Cualquier otro pecado que alguien cometa está fuera de su cuerpo, pero el que practica la inmoralidad sexual peca contra su propio cuerpo.

^ (2 Cor. 7:1) Por lo tanto, amados, ya que tenemos estas promesas, limpiémonos de todo lo que contamina el cuerpo y el espíritu, perfeccionando nuestra santidad con el temor de Dios.

^ (Is. 33:24) Y ningún habitante* dirá: “Estoy enfermo”. La gente que viva en esta tierra será perdonada por su pecado.

O “residente”.

^ (Is. 33:24) Y ningún habitante* dirá: “Estoy enfermo”. La gente que viva en esta tierra será perdonada por su pecado.

O “residente”.

^ (Apoc. 21:3, 4) Luego oí una voz fuerte que salía del trono y decía: “¡Mira! La tienda* de Dios está con la humanidad. Él residirá con ellos y ellos serán su pueblo. Dios mismo estará con ellos. ^4 Y les secará toda lágrima de sus ojos, y la muerte ya no existirá, ni habrá más tristeza* ni llanto ni dolor. Las cosas anteriores han desaparecido”.

O “carpa”.

O “duelo”.

^ (Is. 35:5, 6) En ese tiempo, los ojos de los ciegos serán abiertos y los oídos de los sordos serán destapados.  ^6 En ese tiempo, el cojo trepará como un ciervo* y la lengua del mudo gritará de alegría. Pues brotarán aguas en el desierto y torrentes en la llanura desértica.

O “venado”.

^ ***w23 mayo págs. 15-16 Siga andando por el “Camino de la Santidad”***

8. ¿Qué relación tiene con nosotros el “Camino de la Santidad”? (Vea la imagen de la portada).

^8 Puede que algunos piensen: “Eso que les pasó a los judíos es muy interesante. Pero ¿tiene alguna relación con nosotros hoy en día?”. Claro que sí. Nosotros también estamos, en cierto sentido, andando por el “Camino de la Santidad”. Este camino nos permite ahora adorar a Jehová en el paraíso espiritual. Además, en el futuro nos permitirá disfrutar de las bendiciones del Reino. Por eso, tanto los ungidos como las “otras ovejas” debemos permanecer en él ([Juan 10:16]).* Desde 1919, millones de hombres, mujeres y niños han salido de Babilonia la Grande, el imperio mundial de la religión falsa, y han empezado a andar por este camino simbólico. Seguramente usted sea uno de ellos. Aunque este camino se abrió hace unos 100 años, se comenzó a preparar cientos de años antes.

^ (Juan 10:16) ”Y tengo otras ovejas, que no son de este redil;* a esas también las tengo que traer, y ellas escucharán mi voz. Formarán un solo rebaño con un solo pastor.

O “corral”.

^ Vea Las profecías de Isaías, una luz para toda la humanidad II, página 56, párrafo 19.

^ ***th pág. 15 Mostrar amabilidad y empatía***

LECCIÓN 12

Mostrar amabilidad y empatía

1 Tesalonicenses 2:7, 8

RESUMEN: Hable con sinceridad y muestre que se preocupa por sus oyentes.

CÓMO HACERLO

Piense en sus oyentes. Cuando se prepare, reflexione en los problemas que ellos afrontan e intente imaginar cómo se sienten.

Elija con cuidado sus palabras. Procure animar, consolar y fortalecer a sus oyentes. No use expresiones ofensivas. No hable con desprecio de quienes no sirven a Jehová ni critique sus creencias.

Muestre interés. Puede lograrlo usando un tono de voz agradable y gestos apropiados. Piense en lo que transmite con sus expresiones faciales. Sonría con frecuencia.

Procure no sonar ni exagerado ni forzado. Cuando lea un relato, refleje los sentimientos que se expresan en él, pero no atraiga la atención hacia sí mismo. Intente alargar las vocales para que su voz suene más cálida. Si enfatiza las consonantes, sonará frío y entrecortado.

^ (1 Tes. 2:7, 8) Al contrario, los tratamos con amabilidad, como cuando una madre amamanta y cuida con ternura a sus hijos. ^8 Así que, por el tierno cariño que les teníamos, estábamos decididos a darles no solo las buenas noticias de Dios, sino también nuestras vidas, pues llegamos a amarlos mucho.

^ ***lmd lec. 3 punto 3-punto 3b***

3. Muestre empatía. Trate de imaginar cómo se siente la persona.

Pregúntese: “¿Qué cosas es probable que le preocupen? ¿Qué puede parecerle interesante o serle útil?”. Estas preguntas lo ayudarán a mostrarle bondad de forma sincera y natural.

Escuche a la persona con atención para demostrarle que a usted le interesa lo que a ella le preocupa. Si la persona empieza a hablarle de cómo se siente o le cuenta un problema, no cambie el tema.

^ ***lmd lec. 9 punto 5***

5. Use información que le sea útil a la persona. Muéstrele cuanto antes cómo un curso de la Biblia puede contestarle sus preguntas y ayudarle de muchas maneras.

^ ***lmd Verdades bíblicas que nos encanta enseñar***

15. La Biblia nos enseña a orar ([Mat. 6:7-13;][Luc. 11:1-4]).

^ (Mat. 6:7-13) Cuando ores, no repitas lo mismo una y otra vez, como hace la gente de las naciones, que cree que será escuchada por usar muchas palabras. ^8 No sean como ellos. Su Padre ya sabe lo que ustedes necesitan incluso antes de que se lo pidan. ^9 ”Ustedes deben orar de esta manera: ”‘Padre nuestro que estás en los cielos, que tu nombre sea santificado. ^10 Que venga tu Reino. Que se haga tu voluntad, como en el cielo, también en la tierra. ^11 Danos hoy nuestro pan para este día; ^12 perdónanos nuestras deudas, como nosotros también hemos perdonado a nuestros deudores. ^13 Y no nos dejes caer en la tentación, sino líbranos* del Maligno’.*

O “sálvanos”, “rescátanos”.

O quizás “de lo que es malo”.

^ (Luc. 11:1-4) Una vez, él estaba orando en cierto lugar y, cuando terminó, uno de sus discípulos le pidió: “Señor, enséñanos a orar, así como Juan les enseñó a sus discípulos”. ^2 Entonces, él les dijo: “Cuando oren, digan: ‘Padre, que tu nombre sea santificado. Que venga tu Reino. ^3 Danos nuestro pan cada día según nuestras necesidades diarias. ^4 Perdónanos nuestros pecados, porque nosotros mismos también perdonamos a todo el que está en deuda con nosotros. Y no nos dejes caer en la tentación’”.

^ ***th pág. 17 Destacar los puntos principales***

LECCIÓN 14

Destacar los puntos principales

Hebreos 8:1

RESUMEN: Ayude a sus oyentes a seguir el hilo de su discurso y deje claro cómo se relacionan los puntos principales con el tema y el objetivo de su presentación.

CÓMO HACERLO

Determine su objetivo. Piense en qué pretende lograr con su discurso: informar, convencer o motivar a sus oyentes, y téngalo en cuenta al prepararse. Asegúrese de que todos los puntos principales lo ayuden a alcanzar su objetivo.

Pregúntese: “¿Qué objeciones o preguntas sobre este tema podrían plantearme mis oyentes, y en qué orden lógico lo harían?”. A continuación, organice los puntos de su discurso en ese mismo orden para que sus oyentes puedan seguir su razonamiento, entenderlo y aceptarlo.

Destaque el tema. A lo largo del discurso, haga constantes referencias al tema repitiendo las palabras clave o usando sinónimos.

Explique los puntos principales con claridad y sencillez. Seleccione solo puntos principales que estén relacionados con el tema y que pueda explicar en el tiempo asignado. Escoja pocos puntos principales y menciónelos con claridad. Antes de pasar de un punto a otro, haga una pausa y una transición sencilla.

Puede mencionar los puntos principales al principio de su discurso para evitar que sus oyentes se pierdan y repetirlos al final para que los recuerden.

^ (Heb. 8:1) Pues bien, el punto principal de lo que estamos diciendo es este: nosotros tenemos a un sumo sacerdote así, y él se ha sentado a la derecha del trono de la Majestad en los cielos

^ ***sjj canción 41 Padre, escucha mi oración***

CANCIÓN 41

Padre, escucha mi oración

([Salmo 54])

1. Oye mi voz, te ruego, Jehová.

Eres mi Dios, soy tu propiedad.

Eres mi Rey, mi fiel Salvador.

(ESTRIBILLO)

Padre, escucha mi oración.

2. Gracias te doy por un día más,

por tu bondad y tu lealtad.

Cuidas de mí, me das atención.

(ESTRIBILLO)

Padre, escucha mi oración.

3. Con rectitud deseo vivir,

tu ley está muy dentro de mí.

Dame, Señor, tu tierno amor.

(ESTRIBILLO)

Padre, escucha mi oración.

(Vea también [Éx. 22:27;][Sal. 106:4;][Sant. 5:11]).

^ (Sal. 54:0-7) Al director. Para acompañarse con instrumentos de cuerda. Maskil. De David. Cuando los zifeos entraron adonde estaba Saúl y le dijeron: “David está escondido entre nosotros”. 54 Sálvame, oh, Dios, por tu nombre; defiéndeme* con tu poder.  ^2 Oh, Dios, oye mi oración; presta atención a las palabras de mi boca.  ^3 Porque extraños se levantan contra mí y hombres despiadados que quieren quitarme la vida.* Ellos no respetan a Dios.* (Sélah).  ^4 ¡Miren! Dios es quien me ayuda; Jehová está con quienes me apoyan.  ^5 Él les pagará a mis opositores con su propia maldad; por tu fidelidad, acaba con ellos.*  ^6 Con gusto te haré sacrificios. Alabaré tu nombre, oh, Jehová, porque es bueno.  ^7 Porque él me salva de toda angustia, y yo miraré triunfante a mis enemigos.

O “defiende mi causa”.

O “buscan mi alma”.

O “no mantienen a Dios ante sí”.

Lit. “siléncialos”.

^ (Éx. 22:27) Porque eso es lo único que tiene para cubrirse, el manto que abriga su cuerpo.* ¿Con qué se arropará cuando se vaya a dormir? Cuando me suplique ayuda, yo de veras lo oiré porque soy compasivo.*

Lit. “piel”.

O “benévolo”.

^ (Sal. 106:4) Acuérdate de mí, oh, Jehová, cuando le concedas tu favor* a tu pueblo. Cuídame con tus actos de salvación

O “muestres buena voluntad”.

^ (Sant. 5:11) Miren, consideramos felices* a los que han aguantado.* Ustedes han oído del aguante de Job y han visto lo que al final Jehová* hizo por él, así que saben que Jehová* es muy cariñoso* y misericordioso.

O “benditos”.

O “perseverado”.

Ver apén. A5.

Ver apén. A5.

O “muy compasivo”.

^ ***lfb pág. 144-pág. 145 párr. 2 El Reino que durará para siempre***

LECCIÓN 60

El Reino que durará para siempre

Una noche, el rey Nabucodonosor soñó algo muy raro. Le preocupaba tanto lo que había soñado que no podía dormir. Llamó a los magos y les dijo: “Explíquenme el sueño que tuve”. Ellos le dijeron: “Cuéntanos tu sueño, oh, rey”. Pero Nabucodonosor les dijo: “¡No! Díganme ustedes lo que soñé. Si no me lo dicen, los mataré”. De nuevo le pidieron: “Pero dinos lo que soñaste, y luego te diremos lo que significa”. Él les respondió: “Están tratando de engañarme. ¡Díganme lo que soñé!”. Ellos le respondieron: “No hay nadie en el mundo que pueda hacer lo que pides. Es imposible”.

Nabucodonosor estaba tan enojado que ordenó que mataran a todos los sabios del país. También iban a matar a Daniel, Sadrac, Mesac y Abednego. Pero Daniel pidió tiempo al rey. Entonces él y sus amigos oraron a Jehová para que los ayudara. ¿Qué hizo Jehová?

Jehová le mostró el sueño de Nabucodonosor a Daniel en una visión y le dijo lo que significaba. Al día siguiente, Daniel fue a hablar con el sirviente del rey y le dijo: “No maten a ninguno de los sabios. Yo puedo explicar el sueño del rey”. El sirviente llevó a Daniel a ver a Nabucodonosor. Daniel le dijo al rey: “Dios te ha revelado el futuro. Este es tu sueño: viste una enorme estatua con cabeza de oro, pecho y brazos de plata, abdomen y muslos de cobre, piernas de hierro y pies de hierro mezclado con barro. Luego, una piedra salió de una montaña y le dio un golpe muy fuerte a los pies de la estatua. La estatua se rompió y se hizo polvo, y el viento luego se lo llevó. La piedra se convirtió en una gran montaña que llenó toda la Tierra”.

Después, Daniel dijo: “El sueño significa esto: tu reino es la cabeza de oro. La parte de plata es un reino que habrá después del tuyo. El cobre representa otro reino, que vendrá después, y que gobernará sobre toda la Tierra. El reino siguiente será tan fuerte como el hierro. Al final habrá un reino dividido que tendrá partes fuertes como el hierro y partes débiles como el barro. La piedra que se convierte en una montaña es el Reino de Dios, que destruirá a todos los demás reinos y durará para siempre”.

Nabucodonosor se arrodilló enfrente de Daniel con la cabeza agachada y dijo: “Tu Dios te reveló el sueño. No existe otro dios como él”. En vez de matar a Daniel, Nabucodonosor le dio el puesto de jefe de todos los sabios y de gobernante de la provincia de Babilonia. ¿Viste cómo contestó Jehová la oración de Daniel?

“Reunieron a los reyes en el lugar que en hebreo se llama Armagedón” (Apocalipsis 16:16).

Preguntas: ¿Cómo supo Daniel lo que significaba el sueño de Nabucodonosor? ¿Qué significaba el sueño?

Daniel 2:1-49.

^ (Apoc. 16:16) Y reunieron a los reyes en el lugar que en hebreo se llama Armagedón.*

En griego, Har Maguedṓn. Viene de un término hebreo que significa ‘montaña de Meguidó’.

^ (Dan. 2:1-49) En el segundo año de su reinado, Nabucodonosor tuvo varios sueños, y él* se inquietó tanto que no conseguía dormir. ^2 Así que el rey mandó llamar a los sacerdotes-magos, los adivinos, los hechiceros y los caldeos* para que le dijeran lo que había soñado. Entonces, ellos entraron y se presentaron ante el rey. ^3 El rey les dijo: “He tenido un sueño, y estoy* inquieto porque quiero saber lo que soñé”. ^4 Los caldeos le respondieron al rey en arameo:* “¡Oh, rey, vive eternamente! Cuéntales el sueño a tus siervos, y nosotros te diremos su interpretación”. ^5 El rey les contestó a los caldeos: “Esta es mi decisión final: si no me revelan el sueño y su interpretación, haré que ustedes sean desmembrados y que sus casas se conviertan en letrinas públicas;* ^6 en cambio, si me revelan el sueño y su interpretación, les daré regalos, recompensas y grandes honores. Así pues, díganme el sueño y su interpretación”. ^7 Por segunda vez, ellos le respondieron: “Que el rey les cuente el sueño a sus siervos, y nosotros le diremos su interpretación”. ^8 El rey les respondió: “Me doy perfecta cuenta de que están tratando de ganar tiempo, porque ya saben cuál es mi decisión final. ^9 Si no me revelan el sueño, hay un único castigo para todos ustedes. Pero ustedes se han puesto de acuerdo para contarme una mentira y engañarme esperando a que cambie la situación. De modo que revélenme el sueño y así sabré que pueden darme su interpretación”. ^10 Los caldeos le contestaron al rey: “No hay ningún hombre en toda la tierra* capaz de hacer lo que pide el rey. De hecho, ningún gran rey ni gobernador le ha pedido algo así a ningún sacerdote-mago ni adivino ni caldeo. ^11 Lo que el rey pide es difícil y no existe nadie que pueda revelarle eso al rey salvo los dioses, que no residen entre los mortales”.* ^12 Al oír esto, el rey se puso terriblemente furioso y ordenó exterminar a todos los sabios de Babilonia. ^13 Cuando se dio esta orden y estaban a punto de exterminar a los sabios, también fueron a buscar a Daniel y sus compañeros para matarlos. ^14 Entonces Daniel se dirigió con discreción y prudencia a Arioc, que era el jefe de la guardia personal del rey y había salido a matar a los sabios de Babilonia. ^15 Le preguntó a Arioc, el oficial del rey: “¿Por qué ha dado el rey una orden tan severa?”. Entonces Arioc le contó todo a Daniel. ^16 Así que Daniel fue y le pidió al rey que le concediera tiempo para revelarle la interpretación. ^17 Después Daniel se fue a su casa y les contó lo que pasaba a sus compañeros Hananías, Misael y Azarías. ^18 Les pidió que le suplicaran misericordia al Dios del cielo en cuanto a ese secreto, para que ni Daniel ni sus compañeros fueran exterminados con los demás sabios de Babilonia. ^19 Entonces, durante la noche, se le reveló el secreto a Daniel en una visión. De modo que Daniel alabó al Dios del cielo. ^20 Daniel dijo: “Alabado sea el nombre de Dios por toda la eternidad,* porque solo de él son la sabiduría y el poder. ^21 Él cambia tiempos y épocas, quita reyes y pone reyes, da sabiduría a los sabios y conocimiento a los que tienen discernimiento. ^22 Revela las cosas profundas y las cosas ocultas, sabe lo que está en la oscuridad, y la luz reside con él. ^23 A ti te doy gracias y te alabo, oh, Dios de mis antepasados, porque me has dado sabiduría y poder. Y ahora me has revelado lo que te hemos pedido; nos has revelado lo que le preocupa al rey”. ^24 Entonces Daniel fue adonde estaba Arioc, a quien el rey le había encargado que matara a los sabios de Babilonia, y le dijo: “No mates a ninguno de los sabios de Babilonia. Llévame ante el rey y yo le revelaré la interpretación”. ^25 Rápidamente, Arioc llevó a Daniel ante el rey y le dijo: “He encontrado a un hombre entre los desterrados de Judá que puede revelarle la interpretación al rey”. ^26 Entonces el rey le dijo a Daniel, a quien llamaban Beltsasar: “¿De veras puedes revelarme el sueño que vi y su interpretación?”. ^27 Daniel le respondió al rey: “Ninguno de los sabios, adivinos, sacerdotes-magos ni astrólogos puede revelarle al rey el secreto que quiere saber. ^28 Pero hay un Dios en los cielos que revela los secretos, y él le ha anunciado al rey Nabucodonosor lo que va a suceder en la parte final de los días. Estos son tu sueño y las visiones que tuviste en tu cabeza cuando estabas acostado en tu cama: ^29 ”Oh, rey, cuando estabas acostado en tu cama, te pusiste a pensar en lo que sucedería en el futuro, y el que revela los secretos te ha anunciado lo que va a pasar. ^30 Este secreto no se me ha revelado a mí porque tenga más sabiduría que cualquier otra persona. Más bien, se me reveló para que el rey supiera la interpretación y así tú conocieras los pensamientos de tu corazón. ^31 ”Tú, oh, rey, estabas mirando y entonces viste una estatua* enorme. Esa estatua, que era inmensa y extremadamente brillante, estaba de pie enfrente de ti y tenía un aspecto aterrador. ^32 La cabeza de la estatua estaba hecha de oro fino; el pecho y los brazos eran de plata; el vientre y los muslos, de cobre; ^33 sus piernas, de hierro, y sus pies eran en parte de hierro y en parte de barro.* ^34 Mientras mirabas, se cortó una piedra, aunque no con manos humanas. Y esta golpeó los pies de hierro y barro de la estatua y los hizo añicos. ^35 Entonces el hierro, el barro, el cobre, la plata y el oro fueron hechos añicos todos juntos y pasaron a ser como la paja* de la era en el verano, y el viento se los llevó para que no quedara ni rastro de ellos. Pero la piedra que golpeó la estatua se convirtió en una gran montaña y llenó toda la tierra. ^36 ”Este es el sueño, y ahora le diremos su interpretación al rey. ^37 Tú, oh, rey —el rey de reyes a quien el Dios del cielo le dio el reino, el poder, la fuerza y la gloria, ^38 en cuyas manos entregó hombres dondequiera que vivieran, así como los animales del campo y las aves de los cielos, y a quien hizo gobernante de todos ellos—, tú mismo eres la cabeza de oro. ^39 ”Pero después de ti surgirá otro reino inferior a ti. Luego surgirá un tercer reino, uno de cobre, que gobernará toda la tierra. ^40 ”El cuarto reino será fuerte como el hierro. Porque, tal como el hierro hace añicos y pulveriza todo lo demás, sí, igual que el hierro que destroza, este hará añicos y destrozará a todos estos reinos. ^41 ”Y, tal como los pies y los dedos de los pies que viste eran en parte de barro de alfarero y en parte de hierro, el reino estará dividido, pero tendrá algo de la dureza del hierro, igual que el hierro mezclado con barro húmedo que viste. ^42 Y, como los dedos de los pies eran en parte de hierro y en parte de barro, del mismo modo el reino será en parte fuerte y en parte frágil. ^43 Igual que el hierro mezclado con barro húmedo que viste, ellos* se mezclarán con el pueblo.* Pero no se mantendrán unidos unos a otros, tal como el hierro no se mezcla con el barro. ^44 ”En los días de esos reyes, el Dios del cielo establecerá un reino que nunca será destruido ni pasará a manos de ningún otro pueblo. Este reino hará añicos y pondrá fin a todos esos reinos, y será el único que permanecerá para siempre, ^45 tal como viste que pasaba cuando se cortó una piedra de la montaña, aunque no con manos humanas, y la piedra hizo añicos el hierro, el cobre, el barro, la plata y el oro. El Gran Dios le ha revelado al rey lo que sucederá en el futuro. El sueño es verdadero y su interpretación es digna de confianza”. ^46 Entonces el rey Nabucodonosor cayó rostro a tierra delante de Daniel y le rindió homenaje. También ordenó que le ofrecieran un regalo e incienso. ^47 El rey le dijo a Daniel: “El Dios de ustedes es verdaderamente Dios de dioses, Señor de reyes y el que revela secretos, porque pudiste revelar este secreto”. ^48 Luego, el rey engrandeció a Daniel, le hizo muchos regalos magníficos y lo nombró gobernante de toda la provincia* de Babilonia y prefecto principal de todos los sabios de Babilonia. ^49 A petición de Daniel, el rey puso a Sadrac, Mesac y Abednego a cargo de la administración de la provincia de Babilonia, pero Daniel se quedó en la corte del rey.

Lit. “su espíritu”.

Es decir, un grupo de expertos en adivinación y astrología.

Lit. “mi espíritu está”.

El pasaje de Da 2:4b a 7:28 fue escrito originalmente en arameo.

O quizás “basureros”, “estercoleros”.

O “tierra seca”.

Lit. “con la carne”.

O “desde la eternidad hasta la eternidad”.

O “imagen”.

O “barro cocido (moldeado)”.

O “el tamo”.

Al parecer, el término ellos hace referencia a lo representado por el hierro.

O “la descendencia de la humanidad”, es decir, la gente común.

O “todo el distrito jurisdiccional (administrativo)”.

^ ***lfb pág. 146-pág. 147 párr. 3 No se inclinan delante de la estatua***

LECCIÓN 61

No se inclinan delante de la estatua

Poco después de que el rey Nabucodonosor soñara con la estatua, mandó hacer una estatua enorme de oro. La puso en la llanura de Dura y reunió delante de ella a toda la gente importante del país, incluidos Sadrac, Mesac y Abednego. El rey ordenó: “Cuando oigan el sonido de trompetas, arpas y gaitas, deben inclinarse ante la estatua. Cualquiera que no lo haga será castigado en el horno de fuego”. ¿Qué crees? ¿Se inclinarían los tres hebreos ante aquella estatua? ¿O adorarían solo a Jehová?

Entonces, el rey ordenó que tocaran música. Todos se inclinaron y adoraron la estatua. Pero Sadrac, Mesac y Abednego no la adoraron. Unos hombres se dieron cuenta y le dijeron al rey: “Esos tres hebreos no están adorando tu estatua”. Nabucodonosor mandó llamar a los tres jóvenes y les dijo: “Voy a darles otra oportunidad para que adoren la estatua. Si no lo hacen, los echaré en el horno de fuego. Ningún dios podrá salvarlos de mí”. Ellos le respondieron: “No necesitamos otra oportunidad. Nuestro Dios puede salvarnos. Y, aunque no nos salve, oh, rey, no vamos a adorar la estatua”.

Nabucodonosor se puso muy furioso. Les dijo a sus hombres: “¡Calienten el horno siete veces más de lo normal!”. Luego mandó a sus soldados: “Aten a estos hombres y arrójenlos allí”. El horno estaba tan caliente que los soldados murieron cuando se acercaron a él. Los tres hebreos cayeron en el fuego. Luego, Nabucodonosor se asomó al horno y vio que había cuatro personas caminando dentro, en vez de tres. Se asustó mucho y les preguntó a sus ayudantes: “¿No echamos a tres hombres en el fuego? Veo a cuatro, ¡y uno de ellos parece un ángel!”.

Nabucodonosor se acercó más al horno y gritó: “¡Salgan, siervos del Dios Altísimo!”. Todos se asombraron cuando vieron que Sadrac, Mesac y Abednego salían del fuego y que no les había pasado nada. Ni la piel ni el pelo ni la ropa se les habían quemado, y ni siquiera olían a humo.

Nabucodonosor dijo: “¡El Dios de Sadrac, Mesac y Abednego es impresionante! Envió a su ángel para salvarlos. No hay otro dios como el de ellos”.

Los tres hebreos estaban decididos a ser leales a Jehová, pasara lo que pasara. ¿Quieres ser leal como ellos?

“Adora a Jehová tu Dios y sírvele solo a él” ([Mateo 4:10]).

Preguntas: ¿Qué fue lo que no hicieron Sadrac, Mesac y Abednego? ¿Qué hizo Jehová para salvarlos?

Daniel 3:1-30.

^ (Mat. 4:10) Jesús entonces le contestó: “¡Vete, Satanás! Porque está escrito: ‘Adora a Jehová tu Dios y sírvele solo a él’”.

^ (Dan. 3:1-30) El rey Nabucodonosor hizo una estatua* de oro de 60 codos* de alto y 6 codos* de ancho. La colocó en la llanura de Dura, en la provincia de Babilonia. ^2 Entonces el rey Nabucodonosor mandó reunir a los sátrapas, los prefectos, los gobernadores, los consejeros, los tesoreros, los jueces, los magistrados y a todos los administradores de las provincias para la inauguración de la estatua que el rey Nabucodonosor había levantado. ^3 De modo que los sátrapas, los prefectos, los gobernadores, los consejeros, los tesoreros, los jueces, los magistrados y todos los administradores de las provincias se reunieron para la inauguración de la estatua que el rey Nabucodonosor había levantado. Y se quedaron de pie enfrente de la estatua que Nabucodonosor había levantado. ^4 El heraldo anunció con voz fuerte: “Gente de todo pueblo, nación e idioma, a ustedes se les ordena ^5 que, cuando oigan el cuerno, la flauta, la cítara, el arpa triangular, el instrumento de cuerda, la gaita y los demás instrumentos musicales, tienen que caer de rodillas y adorar la estatua de oro que el rey Nabucodonosor ha levantado. ^6 Pero el que no caiga de rodillas y la adore será arrojado de inmediato en el horno de fuego”. ^7 Así que, cuando se oyó el cuerno, la flauta, la cítara, el arpa triangular, el instrumento de cuerda y los demás instrumentos musicales, gente de todo pueblo, nación e idioma cayó de rodillas y adoró la estatua de oro que el rey Nabucodonosor había levantado. ^8 En aquel momento, algunos caldeos se acercaron y acusaron* a los judíos. ^9 Le dijeron al rey Nabucodonosor: “¡Oh, rey, vive eternamente! ^10 Oh, rey, tú ordenaste que todo hombre que oyera el cuerno, la flauta, la cítara, el arpa triangular, el instrumento de cuerda, la gaita y los demás instrumentos musicales debía caer de rodillas y adorar la estatua de oro ^11 y que el que no cayera de rodillas y la adorara debía ser arrojado en el horno de fuego. ^12 Pues hay unos judíos a los que tú nombraste para administrar la provincia de Babilonia que no te han mostrado respeto, oh, rey. Son Sadrac, Mesac y Abednego. Ellos no sirven a tus dioses y no quieren adorar la estatua de oro que tú has levantado”. ^13 Entonces Nabucodonosor, terriblemente enfurecido, ordenó que le trajeran a Sadrac, Mesac y Abednego. Así que llevaron a estos hombres ante el rey. ^14 Nabucodonosor les dijo: “Sadrac, Mesac, Abednego, ¿es cierto que no sirven a mis dioses y que no quieren adorar la estatua de oro que yo he levantado? ^15 Si ahora, cuando oigan el cuerno, la flauta, la cítara, el arpa triangular, el instrumento de cuerda, la gaita y los demás instrumentos musicales, están dispuestos a caer de rodillas y adorar la estatua que he hecho, está bien. Pero, si se niegan a adorarla, serán arrojados de inmediato en el horno de fuego. ¿Y qué dios podrá librarlos de mis manos?”. ^16 Sadrac, Mesac y Abednego le respondieron al rey: “Oh, Nabucodonosor, no es necesario que te demos una respuesta sobre este asunto. ^17 Si tiene que ser así, oh, rey, el Dios al que servimos puede librarnos del horno de fuego y también de tus manos. ^18 Pero, incluso si no lo hace, oh, rey, debes saber que no serviremos a tus dioses ni adoraremos la estatua de oro que tú has levantado”. ^19 Entonces Nabucodonosor se puso tan furioso con Sadrac, Mesac y Abednego que la expresión de su cara cambió.* Así que dio la orden de calentar el horno siete veces más de lo normal. ^20 También les ordenó a unos hombres fuertes de su ejército que ataran a Sadrac, Mesac y Abednego, y los arrojaran en el horno de fuego. ^21 De modo que los ataron y los arrojaron en el horno de fuego vestidos todavía con sus mantos, túnicas, gorros y el resto de su ropa. ^22 Como la orden del rey había sido tan severa y el horno estaba mucho más caliente de lo normal, los hombres que llevaron a Sadrac, Mesac y Abednego murieron por las llamas del fuego. ^23 Pero estos tres hombres —Sadrac, Mesac y Abednego— cayeron atados dentro del horno de fuego. ^24 Entonces el rey Nabucodonosor, asustado, se levantó rápidamente y les preguntó a sus altos funcionarios: “¿No atamos y arrojamos en el fuego a tres hombres?”. Ellos le respondieron al rey: “Sí, oh, rey”. ^25 Él dijo: “¡Miren! Veo a cuatro hombres que se pasean libremente en medio del fuego sin sufrir ningún daño, y el cuarto parece un hijo de los dioses”. ^26 Nabucodonosor se acercó a la puerta del horno de fuego y dijo: “¡Sadrac, Mesac, Abednego! ¡Siervos del Dios Altísimo! ¡Salgan y vengan acá!”. Así que Sadrac, Mesac y Abednego salieron de en medio del fuego. ^27 Y los sátrapas, los prefectos, los gobernadores y los altos funcionarios del rey que estaban allí reunidos vieron que el fuego no les había hecho daño a* los cuerpos de esos hombres. No se les había chamuscado ni un solo pelo de la cabeza, sus mantos estaban igual que antes y ni siquiera olían a humo. ^28 Entonces Nabucodonosor dijo: “Alabado sea el Dios de Sadrac, Mesac y Abednego, que envió a su ángel y rescató a sus siervos. Ellos confiaron en él, no obedecieron la orden del rey y estuvieron dispuestos a morir* antes que servir y adorar a otro dios que no fuera su propio Dios. ^29 Por eso, doy esta orden: que cualquier persona —sin importar su pueblo, nación o idioma— que diga algo contra el Dios de Sadrac, Mesac y Abednego sea desmembrada y que su casa se convierta en una letrina pública,* pues no existe otro dios que pueda librar como este”. ^30 Después el rey les dio un puesto superior* a Sadrac, Mesac y Abednego en la provincia de Babilonia.

O “imagen”.

Casi 27 m (88 ft). Ver apén. B14.

Unos 2,7 m (8,8 ft). Ver apén. B14.

O “calumniaron”.

O “su actitud hacia ellos cambió completamente”.

O “no había tenido poder sobre”.

O “entregaron sus cuerpos”.

O quizás “un basurero”, “un estercolero”.

Lit. “hizo prosperar”.

^ ***sjj canción 23 Jehová ha empezado su gobierno***

CANCIÓN 23

Jehová ha empezado su gobierno

(Apocalipsis 11:15)

1. Clamemos con emoción:

“¡Viva el Reino de Dios!”.

Cristo Jesús en su trono está.

La voz hagamos oír,

al mundo hay que decir

que Jesucristo

reina con autoridad.

(ESTRIBILLO)

¿Qué nos dará, Jehová, tu Reino?

Vida sin fin, amor y paz.

¿Qué lograrás con tu gobierno?

Darnos por fin felicidad.

¡Alabemos a Jehová Dios

por su gran fidelidad!

2. El Rey muy pronto vendrá;

Armagedón llegará.

El viejo mundo enfrenta su fin.

Es hora de predicar.

A todos hay que llegar

para que sepan

qué camino elegir.

(ESTRIBILLO)

¿Qué nos dará, Jehová, tu Reino?

Vida sin fin, amor y paz.

¿Qué lograrás con tu gobierno?

Darnos por fin felicidad.

¡Alabemos a Jehová Dios

por su gran fidelidad!

3. ¡Pueblos, aclamen al Rey!

¡Todos, acaten su ley!

Cristo Jesús es quien Dios designó.

Entren al templo de Dios,

supliquen su bendición.

Bajo sus pies

Jesús tendrá la creación.

(ESTRIBILLO)

¿Qué nos dará, Jehová, tu Reino?

Vida sin fin, amor y paz.

¿Qué lograrás con tu gobierno?

Darnos por fin felicidad.

¡Alabemos a Jehová Dios

por su gran fidelidad!

(Vea también [2 Sam. 7:22;][Dan. 2:44;][Apoc. 7:15]).

^ (Apoc. 11:15) El séptimo ángel tocó su trompeta. Entonces hubo fuertes voces en el cielo, que decían: “El reino del mundo ha llegado a ser el Reino de nuestro Señor y de su Cristo, y él reinará para siempre jamás”.

^ (2 Sam. 7:22) Por eso eres realmente grande, Señor Soberano Jehová. No hay nadie como tú y no hay Dios aparte de ti; todo lo que hemos oído con nuestros propios oídos lo confirma.

^ (Dan. 2:44) ”En los días de esos reyes, el Dios del cielo establecerá un reino que nunca será destruido ni pasará a manos de ningún otro pueblo. Este reino hará añicos y pondrá fin a todos esos reinos, y será el único que permanecerá para siempre,

^ (Apoc. 7:15) Por eso están delante del trono de Dios y le dan servicio sagrado día y noche en su templo. Y el que está sentado en el trono extenderá su tienda sobre ellos.*

O “los protegerá”.

^ ***sjj canción 150 ¡Jehová será tu Salvador!***

CANCIÓN 150

¡Jehová será tu Salvador!

([Sofonías 2:3])

1. Los hombres marchan hoy

unidos en rebelión.

En vano quieren derrotar

al Rey que Dios eligió.

Van hacia su final,

su día termina ya.

Jesús será el gran vencedor,

¡su cetro los quebrará!

(ESTRIBILLO)

¡Jehová será tu Salvador!

Confía en tu Creador.

Muestra lealtad,

fiel integridad,

deja clara tu posición.

Entonces, Dios te librará

de la destrucción.

2. Es hora de salir,

a todos hay que decir

que busquen al Rey celestial

si quieren sobrevivir.

No sientas más temor,

Jehová es tu Protector.

Camina siempre con rectitud,

y Dios oirá tu clamor.

(ESTRIBILLO)

¡Jehová será tu Salvador!

Confía en tu Creador.

Muestra lealtad,

fiel integridad,

deja clara tu posición.

Entonces, Dios te librará

de la destrucción.

(Vea también [1 Sam. 2:9;] Sal. 2:2, 3,[9;][Prov. 2:8;][Mat. 6:33]).

^ (Sof. 2:3) busquen a Jehová todos ustedes, los mansos* de la tierra, los que obedecen sus justos decretos.* Busquen la justicia, busquen la mansedumbre.* Probablemente* se les oculte durante el día de la furia de Jehová.

O “humildes”.

Lit. “su juicio”.

O “humildad”.

O “Es muy posible que”.

^ (1 Sam. 2:9) Él protege los pasos de sus leales, pero a los malvados los hace callar en la oscuridad, porque el hombre no vence por su propia fuerza.

^ (Sal. 2:2, 3) Los reyes de la tierra toman su posición y los altos funcionarios se reúnen* como uno solo contra Jehová y contra su ungido.*  ^3 Dicen: “¡Rompamos sus cadenas y quitémonos sus cuerdas!”.

O “deliberan juntos”.

O “su Mesías”, “su Cristo”.

^ (Sal. 2:9) Las quebrarás con un cetro de hierro y las harás pedazos como a una vasija de barro”.

^ (Prov. 2:8) Él vigila los senderos de la justicia y protegerá el camino de sus leales.

^ (Mat. 6:33) ”Por lo tanto, sigan buscando primero el Reino y la justicia de Dios, y entonces recibirán también todas esas cosas.

^ ***it-1 “Ezequías” núm. 1 párr. 14***

Fracaso de Senaquerib en Jerusalén. Tal como Ezequías había previsto, Senaquerib decidió atacar Jerusalén. Durante el sitio de Lakís, ciudad bien fortificada, Senaquerib envió parte de su ejército con una delegación de jefes militares para pedir la capitulación de Jerusalén. El vocero del grupo era Rabsaqué (título militar, no nombre propio), que hablaba hebreo con soltura. A voz en cuello, ridiculizó a Ezequías y desafió a Jehová, jactándose de que Él no podría librar a Jerusalén, tal como los dioses de otras naciones no habían podido salvar la tierra de sus adoradores del rey de Asiria. (2Re 18:13-35; 2Cr 32:9-15;[Isa 36:2-20].)

^ (2 Rey. 18:13-35) En el año 14 del rey Ezequías, Senaquerib —el rey de Asiria— subió a atacar todas las ciudades fortificadas de Judá y las conquistó. ^14 Así que el rey Ezequías de Judá le mandó decir al rey de Asiria en Lakís: “Hice mal. Retírate y te daré todo lo que me exijas”. Y el rey de Asiria le exigió al rey Ezequías de Judá 300 talentos* de plata y 30 talentos de oro. ^15 Por eso Ezequías entregó toda la plata que había en la casa de Jehová y en las cámaras del tesoro de la casa* del rey. ^16 En aquel tiempo, el rey Ezequías de Judá quitó* las puertas del templo de Jehová y los postes* de las puertas que él mismo había revestido,* y se las dio al rey de Asiria. ^17 El rey de Asiria entonces envió al tartán,* al rabsarís* y al rabsaqué* junto con un gran ejército desde Lakís a Jerusalén, donde estaba el rey Ezequías. Subieron a Jerusalén y se situaron junto al acueducto del estanque superior, que está en el camino del campo del lavandero. ^18 Cuando llamaron al rey para que saliera, los que salieron al encuentro de ellos fueron Eliaquim hijo de Hilquías, que estaba a cargo de la casa,* el secretario Sebná* y Joá hijo de Asaf el registrador. ^19 Así que el rabsaqué les dijo: “Hagan el favor de decirle a Ezequías: ‘Esto es lo que dice el gran rey, el rey de Asiria: “¿Por qué están tan confiados? ^20 Tú dices ‘Tengo una estrategia y cuento con fuerzas militares para la guerra’, pero son palabras vacías. ¿En quién confían ustedes, para que se atrevan a rebelarse contra mí? ^21 ¡Mira! Confías en el apoyo de Egipto, esa caña quebrada que, si alguien se apoya en ella, se le clava y le atraviesa la mano. Así es el faraón, el rey de Egipto, con todos los que confían en él. ^22 Y, si ustedes me dicen ‘Confiamos en Jehová nuestro Dios’, ¿acaso no eran de él los lugares altos y los altares que Ezequías quitó diciéndoles a Judá y a Jerusalén ‘Es ante este altar en Jerusalén ante el que deben inclinarse’?”’. ^23 Vamos, haz una apuesta con mi señor el rey de Asiria: te doy 2.000 caballos si eres capaz de encontrar suficientes jinetes para ellos. ^24 Entonces, ¿cómo esperas hacer que retroceda siquiera uno de los gobernadores de mi señor, el más insignificante de sus siervos, si confías en los carros y jinetes de Egipto? ^25 Además, ¿acaso vine a destruir este lugar sin la autorización de Jehová? Jehová mismo me dijo: ‘Sube a atacar este país y destrúyelo’”. ^26 Ante esto, Eliaquim hijo de Hilquías, Sebná* y Joá le dijeron al rabsaqué: “Por favor, háblales a estos siervos tuyos en arameo,* que lo entendemos. No nos hables en el idioma de los judíos, a oídos de la gente que está en la muralla”. ^27 Pero el rabsaqué les dijo: “¿Acaso mi señor me envió a decirles estas palabras solo a ustedes y a su señor? ¿No son también para los hombres sentados en la muralla, esos que tendrán que comerse sus excrementos y beberse sus orines con ustedes?”. ^28 Entonces el rabsaqué se levantó y gritó en el idioma de los judíos: “¡Oigan las palabras del gran rey, el rey de Asiria! ^29 Esto es lo que dice el rey: ‘No se dejen engañar por Ezequías. Él no puede salvarlos de mis manos. ^30 Y que Ezequías no los haga confiar en Jehová diciendo “Seguro que Jehová nos va a salvar. Esta ciudad no caerá en manos del rey de Asiria”. ^31 No escuchen a Ezequías, porque esto es lo que dice el rey de Asiria: “Hagan la paz conmigo y ríndanse.* Así todos ustedes podrán comer de su propia vid y de su propia higuera, y beber de su propia cisterna, ^32 hasta que yo venga y los lleve a una tierra como la suya, una tierra de cereales y vino nuevo, una tierra de pan y viñas, una tierra de olivos y miel. Entonces podrán seguir viviendo, no morirán. No escuchen a Ezequías, porque los engaña cuando dice ‘Jehová nos salvará’. ^33 ¿Ha podido alguno de los dioses de las naciones salvar a su país de las manos del rey de Asiria? ^34 ¿Dónde están los dioses de Hamat y de Arpad? ¿Dónde están los dioses de Sefarvaim, de Hená y de Ivá? ¿Han salvado ellos a Samaria de mis manos? ^35 ¿Cuál de todos los dioses de los países ha salvado a su país de mis manos? Entonces, ¿podrá Jehová salvar a Jerusalén de mis manos?”’”.

Un talento equivalía a 34,2 kg (1.101 oz tr). Ver apén. B14.

O “del palacio”.

Lit. “cortó”.

O “las jambas”.

Es decir, revestido de oro.

O “comandante”.

O “principal funcionario de la corte”.

O “copero principal”.

O “del palacio”.

O “Sebnah”. Ver apén. A2.

O “Sebnah”. Ver apén. A2.

O “siriaco”.

Lit. “Hagan una bendición conmigo y salgan a mí”.

^ (2 Crón. 32:9-15) Después de esto, el rey Senaquerib de Asiria —que estaba en Lakís con todo su poder imperial—* envió a sus siervos a Jerusalén, al rey Ezequías de Judá y a todos los de Judá que estaban en Jerusalén, para decir: ^10 “Esto es lo que dice el rey Senaquerib de Asiria: ‘¿En qué confían ustedes para quedarse en Jerusalén mientras la están cercando? ^11 ¿No ven que, cuando Ezequías les dice “Jehová nuestro Dios nos librará de las manos del rey de Asiria”, los está engañando y los hará morir de hambre y sed? ^12 ¿No es este el mismo Ezequías que quitó los lugares altos y los altares del Dios de ustedes* y luego le dijo a Judá y Jerusalén “Deben inclinarse delante de un solo altar y en él deben hacer humear sus sacrificios”? ^13 ¿No saben ustedes lo que mis antepasados y yo les hicimos a todos los pueblos de otras tierras? ¿Acaso los dioses de las naciones de esas tierras pudieron librar sus territorios de mis manos? ^14 ¿Cuál de todos los dioses de esas naciones que mis antepasados destruyeron* fue capaz de librar a su pueblo de mis manos? Entonces, ¿cómo podrá librarlos de mis manos el Dios de ustedes? ^15 ¡No se dejen engañar ni engatusar por Ezequías! No pongan su fe en él. Si ningún dios de ninguna nación o reino fue capaz de librar a su pueblo de mis manos ni de las manos de mis antepasados, ¡mucho menos los va a librar de mis manos el Dios de ustedes!’”.

O “con todo su poder militar y esplendor”.

Lit. “los lugares altos y los altares de él”.

O “entregaron a la destrucción”.

^ (Is. 36:2-20) El rey de Asiria entonces envió al rabsaqué* junto con un gran ejército desde Lakís a Jerusalén, donde estaba el rey Ezequías. Se situaron junto al acueducto del estanque superior, que está en el camino del campo del lavandero. ^3 Entonces Eliaquim hijo de Hilquías, que estaba a cargo de la casa,* el secretario Sebná y Joá hijo de Asaf el registrador salieron al encuentro de él. ^4 Así que el rabsaqué les dijo: “Hagan el favor de decirle a Ezequías: ‘Esto es lo que dice el gran rey, el rey de Asiria: “¿Por qué están tan confiados? ^5 Tú dices ‘Tengo una estrategia y cuento con fuerzas militares para la guerra’, pero son palabras vacías. ¿En quién confían ustedes, para que se atrevan a rebelarse contra mí? ^6 ¡Mira! Confías en el apoyo de Egipto, esa caña quebrada que, si alguien se apoya en ella, se le clava y le atraviesa la mano. Así es el faraón, el rey de Egipto, con todos los que confían en él. ^7 Y, si ustedes me dicen ‘Confiamos en Jehová nuestro Dios’, ¿acaso no eran de él los lugares altos y los altares que Ezequías quitó diciéndoles a Judá y a Jerusalén ‘Es ante este altar ante el que deben inclinarse’?”’. ^8 Vamos, haz una apuesta con mi señor el rey de Asiria: te doy 2.000 caballos si eres capaz de encontrar suficientes jinetes para ellos. ^9 Entonces, ¿cómo esperas hacer que retroceda siquiera uno de los gobernadores de mi señor, el más insignificante de sus siervos, si confías en los carros y jinetes de Egipto? ^10 Además, ¿acaso vine a destruir este país sin la autorización de Jehová? Jehová mismo me dijo: ‘Sube a atacar este país y destrúyelo’”. ^11 Ante esto, Eliaquim, Sebná y Joá le dijeron al rabsaqué: “Por favor, háblales a estos siervos tuyos en arameo,* que lo entendemos. No nos hables en el idioma de los judíos, a oídos de la gente que está en la muralla”. ^12 Pero el rabsaqué dijo: “¿Acaso mi señor me envió a decirles estas palabras solo a ustedes y a su señor? ¿No son también para los hombres sentados en la muralla, esos que tendrán que comerse sus excrementos y beberse sus orines con ustedes?”. ^13 Entonces el rabsaqué se levantó y gritó en el idioma de los judíos: “¡Oigan las palabras del gran rey, el rey de Asiria! ^14 Esto es lo que dice el rey: ‘No se dejen engañar por Ezequías. Él no puede salvarlos. ^15 Y que Ezequías no los haga confiar en Jehová diciendo “Seguro que Jehová nos va a salvar. Esta ciudad no caerá en manos del rey de Asiria”. ^16 No escuchen a Ezequías, porque esto es lo que dice el rey de Asiria: “Hagan la paz conmigo y ríndanse.* Así todos ustedes podrán comer de su propia vid y de su propia higuera, y beber de su propia cisterna, ^17 hasta que yo venga y los lleve a una tierra como la suya, una tierra de cereales y vino nuevo, una tierra de pan y viñas. ^18 No dejen que Ezequías los engañe diciendo ‘Jehová nos salvará’. ¿Ha podido alguno de los dioses de las naciones salvar a su país de las manos del rey de Asiria? ^19 ¿Dónde están los dioses de Hamat y de Arpad? ¿Dónde están los dioses de Sefarvaim? ¿Han salvado ellos a Samaria de mis manos? ^20 ¿Cuál de todos los dioses de esos países ha salvado a su país de mis manos? Entonces, ¿podrá Jehová salvar a Jerusalén de mis manos?”’”.

O “copero principal”.

O “del palacio”.

O “siriaco”.

Lit. “Hagan conmigo una bendición y salgan a mí”.

^ ***ip-1 pág. 387 Un rey ve recompensada su fe***

10. ¿Por qué no importa que los defensores de Judá sean numerosos o sean escasos?

^10 Rabsaqué pasa a recordar a los judíos la abrumadora superioridad militar de los asirios. Con arrogancia lanza este desafío: “Déjame darte dos mil caballos, para ver si puedes, por tu parte, poner jinetes sobre ellos” (Isaías 36:8). Ahora bien, ¿en realidad importa que la caballería adiestrada de la nación sea numerosa o sea escasa? No, pues la salvación de Judá no depende de que su poderío militar sea superior. Proverbios 21:31 lo explica así: “El caballo es algo preparado para el día de la batalla, pero la salvación pertenece a Jehová”. Luego, Rabsaqué afirma que la bendición de Jehová está con los asirios, no con los judíos. De otro modo —arguye—, Asiria no podría haberse adentrado tanto en el territorio de Judá (Isaías 36:9, 10).

^ (Is. 36:8) Vamos, haz una apuesta con mi señor el rey de Asiria: te doy 2.000 caballos si eres capaz de encontrar suficientes jinetes para ellos.

^ (Prov. 21:31) El caballo está preparado para el día de la batalla, pero la salvación le pertenece a Jehová.

^ (Is. 36:9, 10) Entonces, ¿cómo esperas hacer que retroceda siquiera uno de los gobernadores de mi señor, el más insignificante de sus siervos, si confías en los carros y jinetes de Egipto? ^10 Además, ¿acaso vine a destruir este país sin la autorización de Jehová? Jehová mismo me dijo: ‘Sube a atacar este país y destrúyelo’”.

^ ***ip-1 págs. 388-389 Un rey ve recompensada su fe***

13, 14. Pese a los argumentos de Rabsaqué, ¿por qué no es aplicable a la situación de Judá lo que le ocurrió a Samaria?

^13 El portavoz asirio utiliza otra arma verbal de su arsenal de argumentos. Advierte a los judíos que no crean a Ezequías si les dice: “Jehová mismo nos librará”. Rabsaqué les recuerda que los dioses de Samaria fueron incapaces de impedir que los asirios vencieran a las diez tribus. ¿Y qué decir de los dioses de las demás naciones que Asiria ha conquistado? “¿Dónde están los dioses de Hamat y Arpad? —pregunta—. ¿Dónde están los dioses de Sefarvaim? ¿Y han librado ellos a Samaria de mi mano?” (Isaías 36:18-20.)

^14 Claro está que Rabsaqué, siendo adorador de dioses falsos, no comprende que existe una gran diferencia entre la apóstata Samaria y la Jerusalén gobernada por Ezequías. Los dioses falsos del reino norteño de diez tribus no tenían poder para librarlo (2 Reyes 17:7,[17, 18]). En cambio, durante el reinado de Ezequías, Jerusalén les ha vuelto la espalda a los dioses falsos y sirve de nuevo a Jehová. Pero los tres representantes judíos no tratan de explicárselo a Rabsaqué. “Continuaron callados y no le respondieron palabra, pues fue el mandamiento del rey, que dijo: ‘No deben contestarle’.” (Isaías 36:21.) Eliaquim, Sebná y Joah regresaron para presentar a Ezequías un informe oficial de las palabras de Rabsaqué (Isaías 36:22).

^ (Is. 36:18-20) No dejen que Ezequías los engañe diciendo ‘Jehová nos salvará’. ¿Ha podido alguno de los dioses de las naciones salvar a su país de las manos del rey de Asiria? ^19 ¿Dónde están los dioses de Hamat y de Arpad? ¿Dónde están los dioses de Sefarvaim? ¿Han salvado ellos a Samaria de mis manos? ^20 ¿Cuál de todos los dioses de esos países ha salvado a su país de mis manos? Entonces, ¿podrá Jehová salvar a Jerusalén de mis manos?”’”.

^ (2 Rey. 17:7) Esto pasó porque el pueblo de Israel había pecado contra Jehová su Dios, quien lo había liberado de la tierra de Egipto y del dominio del faraón, el rey de Egipto. Adoraron* a otros dioses

Lit. “Temieron”, aquí y en el resto del capítulo.

^ (2 Rey. 17:17, 18) Además, a sus hijos y sus hijas los quemaron en* el fuego, practicaron la adivinación y buscaron presagios.* Se dedicaban* a hacer lo que estaba mal a los ojos de Jehová para provocarlo. ^18 Jehová se enojó mucho con Israel, se enojó tanto que los quitó de su vista. No dejó que quedara ninguno de ellos, solo la tribu de Judá.

O “hicieron pasar por”.

O “agüeros”.

Lit. “Se vendían”.

^ (Is. 36:21) Pero ellos se quedaron callados, no le respondieron ni una palabra, porque el rey les había ordenado “No le respondan”.

^ (Is. 36:22) Ahora bien, Eliaquim hijo de Hilquías, que estaba a cargo de la casa,* el secretario Sebná y Joá hijo de Asaf el registrador se presentaron ante Ezequías con la ropa rasgada y le contaron lo que había dicho el rabsaqué.

O “del palacio”.

^ ***it-1 “Freno” párr. 4***

Jehová dijo a Senaquerib, el rey de Asiria: “Y ciertamente pondré mi garfio en tu nariz y mi freno entre tus labios, y realmente te conduciré de vuelta por el camino por el cual has venido”. ([2Re 19:28;][Isa 37:29].) Senaquerib tuvo que renunciar al sitio de Jerusalén y volver a Nínive, donde más tarde sus propios hijos lo asesinaron, no por su propia voluntad, sino por la mano de Jehová. (2Re 19:32-37; Isa 37:33-38.) El que Jehová ponga un freno en las mandíbulas de los pueblos enemigos indica que llegan a estar bajo su control absoluto, al igual que se domina a los animales por medio del freno. ([Isa 30:28].)

^ (2 Rey. 19:28) porque tu furia contra mí y tus rugidos han llegado a mis oídos. Así que pondré mi garfio en tu nariz y mi freno entre tus labios, y te haré volver por donde viniste”.

^ (Is. 37:29) porque tu furia contra mí y tus rugidos han llegado a mis oídos. Así que pondré mi garfio en tu nariz y mi freno entre tus labios, y te haré volver por donde viniste”.

^ (2 Rey. 19:32-37) ”’Por lo tanto, esto es lo que dice Jehová sobre el rey de Asiria: “No entrará en esta ciudad, no disparará ninguna flecha contra ella, ni se enfrentará a ella con un escudo, ni levantará una rampa* para atacarla. ^33 Volverá por donde vino; no entrará en esta ciudad”, dice Jehová. ^34 “Defenderé esta ciudad y la salvaré por mí y por mi siervo David”’”. ^35 Esa misma noche, el ángel de Jehová salió y mató a 185.000 hombres en el campamento de los asirios. Quienes se levantaron temprano por la mañana vieron todos los cadáveres. ^36 Así que el rey Senaquerib de Asiria se fue, regresó a Nínive y se quedó allí. ^37 Y, mientras se inclinaba en el templo de su dios Nisroc, sus propios hijos, Adramélec y Sarézer, lo mataron a espada y luego huyeron a la tierra de Ararat. Y su hijo Esar-Hadón se convirtió en el nuevo rey.

O “un cerco de sitiar”.

^ (Is. 37:33-38) ”’Por lo tanto, esto es lo que dice Jehová sobre el rey de Asiria: “No entrará en esta ciudad, no disparará ninguna flecha contra ella, ni se enfrentará a ella con un escudo, ni levantará una rampa para atacarla”’. ^34 ‘Volverá por donde vino; no entrará en esta ciudad’, dice Jehová. ^35 ‘Defenderé esta ciudad y la salvaré por mí y por mi siervo David’”. ^36 Y el ángel de Jehová salió y mató a 185.000 hombres en el campamento de los asirios. Quienes se levantaron temprano por la mañana vieron todos los cadáveres. ^37 Así que el rey Senaquerib de Asiria se fue, regresó a Nínive y se quedó allí. ^38 Y, mientras se inclinaba en el templo de su dios Nisroc, sus propios hijos, Adramélec y Sarézer, lo mataron a espada y luego huyeron a la tierra de Ararat. Y su hijo Esar-Hadón se convirtió en el nuevo rey.

^ (Is. 30:28) Su espíritu* es como un torrente desbordado que llega hasta el mismo cuello, para sacudir a las naciones en un cedazo* de destrucción;* y los pueblos llevarán un freno en sus mandíbulas que los saque del camino.

O “soplo”.

O “un cernedor”, “una criba”.

Lit. “de inutilidad”.

^ ***th pág. 5 Hablar con naturalidad***

LECCIÓN 2

Hablar con naturalidad

2 Corintios 2:17

RESUMEN: Sea usted mismo y hable con sinceridad. Así, logrará transmitir lo que siente por el tema y por sus oyentes.

CÓMO HACERLO

Ore a Dios y prepárese bien. Pídale a Jehová que le ayude a concentrarse en el mensaje para no estar tan nervioso. Tenga claros los puntos principales que quiere transmitir. No se limite a repetir palabra por palabra lo que está escrito. Dígalo en sus propias palabras.

Si va a leer de la Biblia o de otra publicación, esfuércese por conocer bien el pasaje para que su lectura sea fluida. Si este contiene citas textuales, léalas con sentimiento, pero sin exagerar.

Hable con el corazón. Piense en por qué las personas necesitan escuchar el mensaje y concéntrese en ellas. De ese modo, su postura, sus ademanes y sus expresiones faciales transmitirán sinceridad y simpatía.

No confunda la naturalidad con la informalidad. Para darle dignidad al mensaje, pronuncie las palabras correctamente y siga las reglas gramaticales.

Mire a sus oyentes. Si donde vive no resulta ofensivo, mantenga el contacto visual. Al presentar un discurso, en vez de mirar al auditorio en general, mire primero a una persona, luego a otra y así sucesivamente.

^ (2 Cor. 2:17) Nosotros, porque no somos vendedores ambulantes de la palabra de Dios, como sí lo son muchos hombres. Más bien, somos enviados de Dios que hablamos con toda sinceridad delante de Dios y en compañía de Cristo.

^ ***lmd Verdades bíblicas que nos encanta enseñar***

APÉNDICE A

Verdades bíblicas que nos encanta enseñar

Jesús dijo que las personas de buen corazón serían capaces de reconocer la verdad ([Juan 10:4,][27]). Por eso queremos mostrarles verdades bíblicas sencillas a todas las personas con las que hablamos. Podemos empezar diciendo “¿Sabía que...?” o “¿Ha escuchado alguna vez que...?” y añadir justo después una verdad bíblica sencilla. Luego podemos usar un texto de la Biblia que explique esa verdad. Compartir una verdad bíblica sencilla con una persona es como plantar una semillita en su corazón. ¡Y Dios puede hacer que esa semillita crezca! (1 Cor. 3:6, 7).

El futuro

La familia

Dios

La oración

Jesús

El Reino de Dios

El sufrimiento

La muerte

La religión

EL FUTURO

1. Las cosas malas que están pasando y la forma de actuar de las personas son una prueba de que pronto todo mejorará ([Mat. 24:3,][7, 8;] Luc. 21:10, 11; 2 Tim. 3:1-5).

2. La Tierra nunca será destruida ([Sal. 104:5;][Ecl. 1:4]).

3. Se reparará el daño que ha sufrido el medioambiente ([Is. 35:1, 2;][Apoc. 11:18]).

4. Todos tendremos salud perfecta en el futuro ([Is. 33:24;][35:5, 6]).

5. Usted puede vivir para siempre en la Tierra ([Sal. 37:29;][Mat. 5:5]).

LA FAMILIA

6. El esposo debería amar a su esposa “tal como se ama a sí mismo” ([Efes. 5:33;][Col. 3:19]).

7. La esposa debería respetar profundamente a su esposo ([Efes. 5:33;][Col. 3:18]).

8. El esposo y la esposa deberían ser fieles el uno al otro ([Mal. 2:16;] Mat. 19:4-6,[9;][Heb. 13:4]).

9. A los hijos que respetan y obedecen a sus padres les irá bien (Prov. 1:8, 9;[Efes. 6:1-3]).

DIOS

10. Dios tiene un nombre ([Sal. 83:18;][Jer. 10:10]).

11. Dios tiene un mensaje importante para nosotros (2 Tim. 3:16, 17; 2 Ped. 1:20, 21).

12. Dios es justo y no tiene prejuicios ([Deut. 10:17;] Hech. 10:34, 35).

13. Dios quiere ayudarnos ([Sal. 46:1;][145:18, 19]).

LA ORACIÓN

14. Dios quiere que le oremos ([Sal. 62:8;][65:2;][1 Ped. 5:7]).

15. La Biblia nos enseña a orar ([Mat. 6:7-13;][Luc. 11:1-4]).

16. Deberíamos orar con frecuencia ([Mat. 7:7, 8;][1 Tes. 5:17]).

JESÚS

17. Jesús fue un gran maestro y sus consejos siempre funcionan (Mat. 6:14, 15,[34;][7:12]).

18. Jesús predijo los acontecimientos que vemos hoy ([Mat. 24:3,][7, 8,][14;] Luc. 21:10, 11).

19. Jesús es el Hijo de Dios ([Mat. 16:16;][Juan 3:16;][1 Juan 4:15]).

20. Jesús no es Dios ([Juan 14:28;][1 Cor. 11:3]).

EL REINO DE DIOS

21. El Reino de Dios es un gobierno real que está en el cielo ([Dan. 2:44;][7:13, 14;] Mat. 6:9, 10;[Apoc. 11:15]).

22. El Reino de Dios reemplazará a todos los gobiernos humanos ([Sal. 2:7-9;][Dan. 2:44]).

23. El Reino de Dios es la única solución a los problemas de la humanidad (Sal. 37:10, 11;[46:9;] Is. 65:21-23).

EL SUFRIMIENTO

24. Dios no es el culpable de nuestro sufrimiento ([Deut. 32:4;][Sant. 1:13]).

25. Satanás es el gobernante de este mundo ([Luc. 4:5, 6;][1 Juan 5:19]).

26. Dios ve su sufrimiento y quiere ayudarlo (Sal. 34:17-19;[Is. 41:10,][13]).

27. Dios pronto acabará con el sufrimiento ([Is. 65:17;] Apoc. 21:3, 4).

LA MUERTE

28. Los muertos no son conscientes de nada y no están sufriendo ([Ecl. 9:5;] Juan 11:11-14).

29. Los muertos no pueden ayudarnos ni hacernos daño ([Sal. 146:4;][Ecl. 9:6,][10]).

30. Nuestros seres queridos que han muerto resucitarán (Job 14:13-15; Juan 5:28, 29;[Hech. 24:15]).

31. “La muerte ya no existirá” (Apoc. 21:3, 4;[Is. 25:8]).

LA RELIGIÓN

32. Dios no aprueba todas las religiones ([Jer. 7:11;] Mat. 7:13, 14,[21-23]).

33. Dios odia la hipocresía ([Is. 29:13;][Miq. 3:11;][Mar. 7:6-8]).

34. El amor identifica a la religión verdadera ([Miq. 4:3;] Juan 13:34, 35).

^ (Juan 10:4) Después de sacar a todas sus ovejas, va delante de ellas. Las ovejas lo siguen porque conocen su voz.

^ (Juan 10:27) Mis ovejas escuchan mi voz; yo las conozco, y ellas me siguen.

^ (1 Cor. 3:6, 7) Yo planté, Apolos regó, pero Dios siguió haciéndolo crecer, ^7 así que ni el que planta ni el que riega son algo, sino Dios, que lo hace crecer.

^ (Mat. 24:3) Mientras él estaba sentado en el monte de los Olivos, los discípulos se le acercaron en privado y le preguntaron: “Dinos, ¿cuándo pasarán esas cosas, y qué señal habrá de tu presencia y de la conclusión del sistema?”.

^ (Mat. 24:7, 8) ”Porque peleará nación contra nación y reino contra reino, y habrá hambre y terremotos en un lugar tras otro. ^8 Todo esto es el principio de grandes sufrimientos.

^ (Luc. 21:10, 11) Entonces les dijo: “Peleará nación contra nación y reino contra reino. ^11 Habrá grandes terremotos y, en un lugar tras otro, hambre y epidemias. Y se verán escenas espantosas y grandes señales del cielo.

^ (2 Tim. 3:1-5) Pero debes saber que en los últimos días vendrán tiempos críticos y difíciles de soportar. ^2 Porque la gente solo se amará a sí misma; serán amantes del dinero, fanfarrones,* arrogantes, blasfemos, desobedientes a los padres, desagradecidos y desleales, ^3 no tendrán cariño natural, no estarán dispuestos a llegar a ningún acuerdo, serán calumniadores, no tendrán autocontrol,* serán feroces, no amarán lo que es bueno, ^4 serán traicioneros y testarudos, estarán llenos de orgullo, amarán los placeres en vez de a Dios ^5 y aparentarán tener devoción a Dios,* pero en realidad estarán negando el poder de esa devoción. Aléjate de ellos.

O “presumidos”.

O “autodominio”.

O “devoción piadosa”.

^ (Sal. 104:5) Él ha establecido la tierra sobre sus cimientos; nunca jamás se la moverá de su lugar.*

O “se la hará tambalear”.

^ (Ecl. 1:4) Una generación se va y una generación viene, pero la tierra permanecerá* para siempre.

Lit. “está en pie”.

^ (Is. 35:1, 2) El desierto y la tierra reseca se llenarán de alegría, y la llanura desértica estará feliz y florecerá como el azafrán.*  ^2 Sin falta florecerá; estará muy feliz y gritará de alegría. Se le dará la gloria del Líbano, el esplendor del Carmelo y de Sarón. Verán la gloria de Jehová, el esplendor de nuestro Dios.

O “croco”.

^ (Apoc. 11:18) Pero las naciones se llenaron de ira, y entonces vino tu propia ira y vino el tiempo fijado para que los muertos sean juzgados y para recompensar a tus esclavos, los profetas, así como a los santos y a los que temen tu nombre —tanto a los pequeños como a los grandes—, y para destruir a los que están destruyendo* la tierra”.

O “arruinar a los que están arruinando”.

^ (Is. 33:24) Y ningún habitante* dirá: “Estoy enfermo”. La gente que viva en esta tierra será perdonada por su pecado.

O “residente”.

^ (Is. 35:5, 6) En ese tiempo, los ojos de los ciegos serán abiertos y los oídos de los sordos serán destapados.  ^6 En ese tiempo, el cojo trepará como un ciervo* y la lengua del mudo gritará de alegría. Pues brotarán aguas en el desierto y torrentes en la llanura desértica.

O “venado”.

^ (Sal. 37:29) Los justos heredarán* la tierra y vivirán en ella para siempre.

O “poseerán”.

^ (Mat. 5:5) ”Felices los que son apacibles, porque van a heredar la tierra.

^ (Efes. 5:33) Sin embargo, cada uno de ustedes debe amar a su esposa tal como se ama a sí mismo. A su vez, la esposa debe tenerle profundo respeto a su esposo.

^ (Col. 3:19) Esposos, sigan amando a sus esposas y no se enojen amargamente* con ellas.

O “no sean duros”.

^ (Efes. 5:33) Sin embargo, cada uno de ustedes debe amar a su esposa tal como se ama a sí mismo. A su vez, la esposa debe tenerle profundo respeto a su esposo.

^ (Col. 3:18) Esposas, estén en sujeción a sus esposos, como es apropiado en el Señor.

^ (Mal. 2:16) Porque yo odio* el divorcio —dice Jehová, el Dios de Israel— y al que actúa con violencia* —dice Jehová de los ejércitos—. Estén atentos a su actitud* y no sean traicioneros.

Lit. “él odia”.

O “al que cubre su ropa de violencia”.

Lit. “espíritu”.

^ (Mat. 19:4-6) Él les respondió: “¿No leyeron que el que los creó en el principio los hizo hombre y mujer, ^5 y dijo ‘Por esa razón, el hombre dejará a su padre y a su madre, se unirá a su esposa y los dos serán una sola carne’? ^6 Así que ya no son dos, sino una sola carne. Por lo tanto, lo que Dios ha unido,* que no lo separe ningún hombre”.

O “ha puesto bajo el mismo yugo”.

^ (Mat. 19:9) Yo les digo que todo el que se divorcie de su esposa —a menos que sea por inmoralidad sexual—* y se case con otra comete adulterio”.

O “que ella le haya sido infiel”.

^ (Heb. 13:4) Que todos honren el matrimonio y que nadie contamine el lecho matrimonial, porque Dios juzgará a los que son sexualmente inmorales* y a los adúlteros.

Ver glosario, inmoralidad sexual.

^ (Prov. 1:8, 9) Escucha, hijo mío, la disciplina de tu padre y no abandones las enseñanzas* de tu madre.  ^9 Son una hermosa corona* para tu cabeza y un fino adorno para tu cuello.

O “la ley”.

O “guirnalda”.

^ (Efes. 6:1-3) Hijos, sean obedientes a sus padres en unión con el Señor, porque esto es justo. ^2 “Honra a tu padre y a tu madre”. Ese es el primer mandato acompañado de una promesa: ^3 “Para que te vaya bien* y permanezcas durante mucho tiempo sobre la tierra”.

O “Para que tengas éxito”.

^ (Sal. 83:18) Que la gente sepa que tu nombre es Jehová, que solo tú eres el Altísimo sobre toda la tierra.

^ (Jer. 10:10) Pero Jehová es el verdadero Dios. Él es el Dios vivo y el Rey eterno. Por su indignación, la tierra temblará, y ninguna nación podrá soportar su furia.*

O “denuncia”.

^ (2 Tim. 3:16, 17) Toda la Escritura está inspirada por Dios y es útil para enseñar, para censurar,* para rectificar las cosas* y para educar de acuerdo con lo que está bien,* ^17 a fin de que el hombre de Dios esté perfectamente capacitado y completamente preparado para realizar todo tipo de buenas obras.

O “reprender”.

O “corregir”.

O “disciplinar de acuerdo con la justicia”.

^ (2 Ped. 1:20, 21) Pues, ante todo, ustedes saben que ninguna profecía de la Escritura procede de una interpretación personal. ^21 Porque nunca se ha hecho una profecía por voluntad del hombre, sino que los hombres hablaron de parte de Dios impulsados* por espíritu santo.

Lit. “arrastrados”, “llevados”.

^ (Deut. 10:17) Porque Jehová su Dios es el Dios de dioses y el Señor de señores, el Dios grande, poderoso e imponente, que no trata a nadie con parcialidad ni acepta un soborno.

^ (Hech. 10:34, 35) Al oír eso, Pedro tomó la palabra y dijo: “Ahora de veras entiendo que Dios no es parcial, ^35 sino que acepta a los que le temen y hacen lo que está bien, sea cual sea su nación.

^ (Sal. 46:1) Dios es nuestro refugio y nuestra fuerza, una ayuda siempre disponible en tiempos de angustia.

^ (Sal. 145:18, 19) Jehová está cerca de todos los que lo llaman, de todos los que lo llaman con sinceridad.* ^19 Satisface el deseo de los que le temen; oye sus gritos de auxilio, y los rescata.

O “verdad”.

^ (Sal. 62:8) Confía en él todo el tiempo, oh, pueblo. Derramen su corazón delante de él. Dios es un refugio para nosotros. (Sélah).

^ (Sal. 65:2) A ti, el que escucha las oraciones, a ti acudirá gente de toda clase.*

Lit. “carne”.

^ (1 Ped. 5:7) mientras echan todas sus inquietudes* sobre él, porque él se preocupa por ustedes.

O “preocupaciones”.

^ (Mat. 6:7-13) Cuando ores, no repitas lo mismo una y otra vez, como hace la gente de las naciones, que cree que será escuchada por usar muchas palabras. ^8 No sean como ellos. Su Padre ya sabe lo que ustedes necesitan incluso antes de que se lo pidan. ^9 ”Ustedes deben orar de esta manera: ”‘Padre nuestro que estás en los cielos, que tu nombre sea santificado. ^10 Que venga tu Reino. Que se haga tu voluntad, como en el cielo, también en la tierra. ^11 Danos hoy nuestro pan para este día; ^12 perdónanos nuestras deudas, como nosotros también hemos perdonado a nuestros deudores. ^13 Y no nos dejes caer en la tentación, sino líbranos* del Maligno’.*

O “sálvanos”, “rescátanos”.

O quizás “de lo que es malo”.

^ (Luc. 11:1-4) Una vez, él estaba orando en cierto lugar y, cuando terminó, uno de sus discípulos le pidió: “Señor, enséñanos a orar, así como Juan les enseñó a sus discípulos”. ^2 Entonces, él les dijo: “Cuando oren, digan: ‘Padre, que tu nombre sea santificado. Que venga tu Reino. ^3 Danos nuestro pan cada día según nuestras necesidades diarias. ^4 Perdónanos nuestros pecados, porque nosotros mismos también perdonamos a todo el que está en deuda con nosotros. Y no nos dejes caer en la tentación’”.

^ (Mat. 7:7, 8) ”Sigan pidiendo y se les dará, sigan buscando y encontrarán, sigan tocando a la puerta y se les abrirá. ^8 Porque todo el que pide recibe, y todo el que busca encuentra, y a todo el que toca a la puerta se le abrirá.

^ (1 Tes. 5:17) Oren constantemente.

^ (Mat. 6:14, 15) ”Porque, si ustedes les perdonan a otros sus ofensas, su Padre celestial también los perdonará a ustedes. ^15 Pero, si no les perdonan sus ofensas a los demás, su Padre tampoco perdonará las ofensas de ustedes.

^ (Mat. 6:34) Así que nunca se angustien por el día siguiente, porque el día siguiente traerá sus propias preocupaciones. Bastante hay con los problemas de cada día.

^ (Mat. 7:12) ”Por eso, hagan por los demás todo lo que les gustaría que hicieran por ustedes. De hecho, en eso se resumen la Ley y los Profetas.

^ (Mat. 24:3) Mientras él estaba sentado en el monte de los Olivos, los discípulos se le acercaron en privado y le preguntaron: “Dinos, ¿cuándo pasarán esas cosas, y qué señal habrá de tu presencia y de la conclusión del sistema?”.

^ (Mat. 24:7, 8) ”Porque peleará nación contra nación y reino contra reino, y habrá hambre y terremotos en un lugar tras otro. ^8 Todo esto es el principio de grandes sufrimientos.

^ (Mat. 24:14) Y las buenas noticias del Reino se predicarán en toda la tierra habitada para testimonio a todas las naciones, y entonces vendrá el fin.

^ (Luc. 21:10, 11) Entonces les dijo: “Peleará nación contra nación y reino contra reino. ^11 Habrá grandes terremotos y, en un lugar tras otro, hambre y epidemias. Y se verán escenas espantosas y grandes señales del cielo.

^ (Mat. 16:16) Simón Pedro le contestó: “Tú eres el Cristo, el Hijo del Dios vivo”.

^ (Juan 3:16) ”Porque Dios amó tanto al mundo que entregó a su Hijo unigénito para que nadie que demuestre tener fe en él sea destruido, sino que tenga vida eterna.

^ (1 Juan 4:15) Si alguien reconoce que Jesús es el Hijo de Dios, Dios se mantiene en unión con él y él se mantiene en unión con Dios.

^ (Juan 14:28) Oyeron que les dije: ‘Me voy y volveré a ustedes’. Si me aman, les alegrará que vaya al Padre, porque el Padre es mayor que yo.

^ (1 Cor. 11:3) Pero quiero que sepan que la cabeza de todo hombre es el Cristo, que la cabeza de la mujer es el hombre y que la cabeza del Cristo es Dios.

^ (Dan. 2:44) ”En los días de esos reyes, el Dios del cielo establecerá un reino que nunca será destruido ni pasará a manos de ningún otro pueblo. Este reino hará añicos y pondrá fin a todos esos reinos, y será el único que permanecerá para siempre,

^ (Dan. 7:13, 14) ”Seguí mirando y en las visiones de la noche vi venir con las nubes de los cielos a alguien parecido a un hijo del hombre, y le dieron acceso al Anciano de Días y lo llevaron ante su presencia. ^14 Y recibió dominio, honra y un reino para que gente de todo pueblo, nación e idioma le sirviera. Su dominio es un dominio eterno, que nunca acabará, y su reino no será destruido.

^ (Mat. 6:9, 10) ”Ustedes deben orar de esta manera: ”‘Padre nuestro que estás en los cielos, que tu nombre sea santificado. ^10 Que venga tu Reino. Que se haga tu voluntad, como en el cielo, también en la tierra.

^ (Apoc. 11:15) El séptimo ángel tocó su trompeta. Entonces hubo fuertes voces en el cielo, que decían: “El reino del mundo ha llegado a ser el Reino de nuestro Señor y de su Cristo, y él reinará para siempre jamás”.

^ (Sal. 2:7-9) Voy a proclamar el decreto de Jehová; él me dijo: “Tú eres mi hijo; hoy he llegado a ser tu padre.  ^8 Pídemelo, y te daré naciones como herencia y los confines de la tierra como propiedad.  ^9 Las quebrarás con un cetro de hierro y las harás pedazos como a una vasija de barro”.

^ (Dan. 2:44) ”En los días de esos reyes, el Dios del cielo establecerá un reino que nunca será destruido ni pasará a manos de ningún otro pueblo. Este reino hará añicos y pondrá fin a todos esos reinos, y será el único que permanecerá para siempre,

^ (Sal. 37:10, 11) Solo un poco más, y los malvados ya no existirán; mirarás adonde estaban, y ya no estarán allí. ^11 Pero los mansos heredarán* la tierra y disfrutarán plenamente de abundante paz.

O “poseerán”.

^ (Sal. 46:9) Él acaba con las guerras por toda la tierra. Rompe el arco y destroza la lanza, quema los carros militares* en el fuego.

O quizás “los escudos”.

^ (Is. 65:21-23) Construirán casas y vivirán en ellas; plantarán viñas y comerán su fruto. ^22 No construirán casas para que otros vivan en ellas ni plantarán para que otros coman. Porque los días de mi pueblo serán como los días de un árbol, y mis escogidos disfrutarán al máximo del fruto de su trabajo. ^23 No se esforzarán* en vano ni traerán hijos al mundo para que sufran, porque son la descendencia compuesta por los que Jehová ha bendecido, ellos y sus descendientes.

O “trabajarán duro”.

^ (Deut. 32:4) Él es la Roca, todo lo que hace es perfecto, porque todos sus caminos son justos.* Es un Dios fiel que nunca comete injusticias. Él es justo y recto.

Lit. “justicia”.

^ (Sant. 1:13) Que nadie diga durante una prueba: “Dios me está probando”. Porque, con cosas malas, nadie puede probar a Dios ni él prueba a nadie.

^ (Luc. 4:5, 6) Ahora el Diablo lo llevó a un lugar alto y le mostró en un instante todos los reinos de la tierra habitada. ^6 El Diablo entonces le dijo: “Te daré la gloria de estos reinos y autoridad sobre ellos, porque esta autoridad me la han entregado a mí y yo se la doy a quien yo quiera.

^ (1 Juan 5:19) Sabemos que nosotros provenimos de Dios, pero el mundo entero está bajo el poder del Maligno.

^ (Sal. 34:17-19) Gritaron, y Jehová oyó; los liberó de todas sus angustias. ^18 Jehová está cerca de los que tienen el corazón destrozado; salva a los que están hundidos en el desánimo.* ^19 Muchas son las dificultades* del justo, pero Jehová lo libera de todas ellas.

Lit. “a los quebrantados de espíritu”.

O “calamidades”.

^ (Is. 41:10) No tengas miedo, porque estoy contigo. No te angusties, porque yo soy tu Dios. Yo te daré fuerzas. Sí, yo te ayudaré. Con mi mano derecha de justicia, de veras te sostendré’.

^ (Is. 41:13) Porque yo, Jehová tu Dios, tengo agarrada tu mano derecha; soy el que te dice: ‘No tengas miedo. Yo te ayudaré’.

^ (Is. 65:17) Porque, ¡miren!, voy a crear* unos nuevos cielos y una nueva tierra; y las cosas del pasado no serán recordadas ni vendrán al corazón.

Lit. “estoy creando”.

^ (Apoc. 21:3, 4) Luego oí una voz fuerte que salía del trono y decía: “¡Mira! La tienda* de Dios está con la humanidad. Él residirá con ellos y ellos serán su pueblo. Dios mismo estará con ellos. ^4 Y les secará toda lágrima de sus ojos, y la muerte ya no existirá, ni habrá más tristeza* ni llanto ni dolor. Las cosas anteriores han desaparecido”.

O “carpa”.

O “duelo”.

^ (Ecl. 9:5) Porque los vivos saben* que morirán, pero los muertos no saben nada en absoluto ni reciben más recompensa,* ya que todo recuerdo suyo ha caído en el olvido.

O “tienen conciencia de”.

O “salario”.

^ (Juan 11:11-14) Después de decir esto, añadió: “Nuestro amigo Lázaro se ha dormido, pero voy para allá a despertarlo”. ^12 Los discípulos entonces le dijeron: “Señor, si está durmiendo, se pondrá bien”.* ^13 En realidad, Jesús quería decir que Lázaro estaba muerto. Pero ellos creían que se refería a que estaba dormido, descansando. ^14 Entonces, Jesús les dijo claramente: “Lázaro ha muerto,

O “se salvará”.

^ (Sal. 146:4) Sale su espíritu,* y el hombre vuelve al suelo; ese mismo día se acaban sus pensamientos.

O “aliento”.

^ (Ecl. 9:6) Además, ya han desaparecido su amor, su odio y sus celos, y ya no participan en nada de lo que se hace bajo el sol.

^ (Ecl. 9:10) Todo lo que puedas hacer, hazlo con todas tus fuerzas, porque no hay actividad ni planes ni conocimiento ni sabiduría en la Tumba,* el lugar adonde vas.

O “Seol”. Es decir, el lugar simbólico donde descansan los muertos. Ver glosario.

^ (Job 14:13-15) ¡Ojalá me escondieras en la Tumba* y me ocultaras hasta que pase tu furia! ¡Ojalá me fijaras un plazo para acordarte de mí! ^14 Si un hombre muere, ¿puede volver a vivir? Esperaré todos los días de mi servicio obligatorio hasta que llegue mi liberación.* ^15 Tú llamarás y yo te responderé. Ansiarás volver a ver* la obra de tus manos.

O “Seol”. Es decir, el lugar simbólico donde descansan los muertos. Ver glosario.

O “relevo”, “alivio”.

O “Sentirás anhelo por”.

^ (Juan 5:28, 29) No se asombren de esto, porque viene la hora en que todos los que están en las tumbas oirán su voz ^29 y saldrán: los que hicieron cosas buenas, para una resurrección de vida, y los que hicieron cosas malas, para una resurrección de juicio.

^ (Hech. 24:15) Y tengo esperanza en Dios, esperanza que también tienen estos hombres, de que va a haber una resurrección tanto de justos como de injustos.

^ (Apoc. 21:3, 4) Luego oí una voz fuerte que salía del trono y decía: “¡Mira! La tienda* de Dios está con la humanidad. Él residirá con ellos y ellos serán su pueblo. Dios mismo estará con ellos. ^4 Y les secará toda lágrima de sus ojos, y la muerte ya no existirá, ni habrá más tristeza* ni llanto ni dolor. Las cosas anteriores han desaparecido”.

O “carpa”.

O “duelo”.

^ (Is. 25:8) Él eliminará* la muerte para siempre, y el Señor Soberano Jehová secará las lágrimas de todos los rostros. Quitará de toda la tierra la deshonra de su pueblo, porque Jehová mismo lo ha dicho.

Lit. “se tragará”.

^ (Jer. 7:11) ¿Se ha convertido para ustedes esta casa que lleva mi nombre en una cueva de ladrones? Yo mismo lo he visto”, afirma Jehová.

^ (Mat. 7:13, 14) ”Entren por la puerta angosta.* Porque ancha es la puerta y espacioso es el camino que lleva a la destrucción, y son muchos los que entran por esa puerta; ^14 mientras que angosta es la puerta y estrecho es el camino que lleva a la vida, y son pocos los que lo encuentran.

O “estrecha”.

^ (Mat. 7:21-23) ”No todos los que me dicen ‘Señor, Señor’ entrarán en el Reino de los cielos. Solo entrarán los que hacen la voluntad de* mi Padre que está en los cielos. ^22 Ese día, muchos me dirán: ‘Señor, Señor, ¿acaso no profetizamos en tu nombre y en tu nombre expulsamos demonios y en tu nombre hicimos muchos milagros?’.* ^23 Pero entonces les diré: ‘¡Yo a ustedes nunca los conocí!* ¡Aléjense de mí, ustedes que violan la ley!’.

O “lo que quiere”.

O “muchas obras poderosas”.

O “reconocí”.

^ (Is. 29:13) Jehová dice: “Este pueblo se acerca a mí solo de palabra* y me honra de labios para afuera, pero su corazón está muy lejos de mí, y su temor a mí se basa en mandatos de hombres, mandatos que les han enseñado.

Lit. “boca”.

^ (Miq. 3:11) Sus líderes juzgan a cambio de un soborno, sus sacerdotes enseñan por un pago y sus profetas practican la adivinación por dinero.* Aun así, se apoyan en Jehová* y dicen: “¿Acaso no está Jehová con nosotros? A nosotros no nos caerá encima ninguna calamidad”.

O “plata”.

O “afirman que se apoyan en Jehová”.

^ (Mar. 7:6-8) Él les dijo: “Hipócritas, con razón Isaías dijo proféticamente de ustedes lo que está escrito: ‘Este pueblo me honra de labios para afuera, pero su corazón está muy lejos de mí. ^7 De nada sirve que me estén adorando, porque enseñan doctrinas que son mandatos de hombres’. ^8 Ustedes dejan de lado los mandamientos de Dios y se aferran a las tradiciones de los hombres”.

^ (Miq. 4:3) Él será juez entre muchos pueblos y resolverá* los asuntos con relación a poderosas naciones lejanas. Convertirán sus espadas en arados* y sus lanzas en podaderas.* Las naciones no alzarán la espada unas contra otras ni aprenderán más a hacer la guerra.

O “corregirá”.

Lit. “rejas de arado”.

O “en hoces”.

^ (Juan 13:34, 35) Les doy un nuevo mandamiento: que se amen unos a otros; que, así como yo los he amado, ustedes se amen unos a otros. ^35 De este modo todos sabrán que ustedes son mis discípulos: si se tienen amor unos a otros”.

^ ***lmd lec. 1 punto 4-punto 4c***

4. Sea observador. Pregúntese:

“¿Qué está haciendo la persona en este momento? ¿En qué estará pensando?”.

“¿Qué me dicen su ropa, su apariencia y su vivienda sobre sus creencias o su cultura?”.

“¿Es un buen momento para conversar?”.

^ ***lmd lec. 3 punto 5***

5. Ofrezca su ayuda. Siempre que sea oportuno, ayude a la persona. Una muestra de bondad puede ser la llave que abra la puerta a una buena conversación.

^ ***ijwbq artículo 110 ¿Qué es el bautismo?***

El bautismo implica que una persona sea sumergida por completo en agua.* En la Biblia se registran muchos bautismos ([Hechos 2:41]). Entre ellos está el de Jesús, que fue sumergido en el río Jordán ([Mateo 3:13,][16]). Años después, un etíope fue bautizado en “una masa de agua” que estaba cerca del camino por el que viajaba (Hechos 8:36-40).

Jesús enseñó que, si alguien quería ser su discípulo, tenía que bautizarse (Mateo 28:19, 20). El apóstol Pedro reafirmó esta enseñanza ([1 Pedro 3:21]).

En este artículo, veremos lo siguiente:

¿Qué significa el bautismo?

¿Enseña la Biblia que se debe bautizar a los bebés?

¿Qué significa bautizarse en el nombre del Padre, del Hijo y del espíritu santo?

¿Es un pecado volver a bautizarse?

Otros bautismos que se mencionan en la Biblia

Ideas equivocadas sobre el bautismo cristiano

¿Qué significa el bautismo?

El bautismo es la demostración pública de que una persona se ha arrepentido de sus pecados y le ha prometido a Dios hacer su voluntad pase lo que pase. Esto incluye obedecer a Dios y a Jesús en todo aspecto de su vida. El bautismo es el primer paso que tienen que dar las personas para vivir para siempre.

Sumergirse en el agua simboliza bien el gran cambio que hace una persona en su vida. De hecho, la Biblia compara el bautismo a un entierro ([Romanos 6:4;] Colosenses 2:12). Al entrar en el agua, es como si la persona muriera porque abandona su manera de vivir anterior. Y, cuando sale del agua, comienza una nueva vida como cristiano dedicado a Dios.

^ (Hech. 2:41) Así que se bautizaron los que aceptaron de buena gana su mensaje. En aquel día, unas 3.000 personas se unieron a los discípulos.

^ (Mat. 3:13) Entonces Jesús fue de Galilea al Jordán para que Juan lo bautizara.

^ (Mat. 3:16) En cuanto Jesús fue bautizado, salió del agua, y en aquel momento los cielos se abrieron y él vio el espíritu de Dios bajando como una paloma y viniendo sobre Jesús.*

Lit. “él”.

^ (Hech. 8:36-40) Mientras iban por el camino, llegaron a una masa de agua, y el eunuco le dijo: “¡Mira! Aquí hay agua. ¿Qué impide que me bautice?”. ^37 -- ^38 Así que mandó parar el carro y tanto Felipe como el eunuco se metieron en el agua. Entonces Felipe lo bautizó. ^39 Cuando salieron del agua, enseguida el espíritu de Jehová condujo a Felipe a otro lugar, y el eunuco no volvió a verlo. El eunuco siguió feliz su camino. ^40 En cambio, Felipe acabó en Asdod, y al atravesar el territorio siguió declarando las buenas noticias en todas las ciudades hasta que llegó a Cesarea.

^ (Mat. 28:19, 20) Así que vayan y hagan discípulos de gente de todas las naciones. Bautícenlos en el nombre del Padre, del Hijo y del espíritu santo. ^20 Enséñenles a obedecer todo lo que yo les he mandado. Y, recuerden, estaré con ustedes todos los días hasta la conclusión* del sistema”.

O “parte final”.

^ (1 Ped. 3:21) El bautismo, que es a lo que esto corresponde, ahora también los está salvando a ustedes (no al quitar la suciedad del cuerpo, sino al pedirle a Dios una buena conciencia) mediante la resurrección de Jesucristo.

^ (Rom. 6:4) Así que fuimos enterrados con él mediante nuestro bautismo en su muerte, para que, tal como Cristo fue levantado de entre los muertos mediante la gloria del Padre, también nosotros vivamos una nueva vida.

^ (Col. 2:12) Porque ustedes fueron enterrados con él en su bautismo y, por su relación con él, también fueron resucitados* junto con él debido a su fe en la actuación poderosa de Dios, quien lo levantó de entre los muertos.

Lit. “levantados”.

^ Según el Diccionario expositivo de palabras del Antiguo y del Nuevo Testamento exhaustivo, de W. E. Vine (trads. Guillermo Cook y Santiago Escuain), la palabra griega que se traduce “bautismo” se refiere al proceso de “inmersión, sumersión, y emergencia”, es decir, el proceso de sumergirse y emerger.

^ ***th pág. 20 Hablar con sencillez***

LECCIÓN 17

Hablar con sencillez

1 Corintios 14:9

RESUMEN: Ayude a sus oyentes a entender lo que les está diciendo.

CÓMO HACERLO

Estudie la información a fondo. Debe entender bien el tema para poder explicarlo con sencillez y en sus propias palabras.

Use frases cortas y expresiones sencillas. Aunque no está mal usar frases largas, es mejor usar frases o expresiones cortas al mencionar un punto principal.

No añada detalles innecesarios que puedan confundir o abrumar a sus oyentes. Evite las expresiones complicadas. Es mejor usar un lenguaje sencillo.

Explique los términos poco conocidos. Úselos lo menos posible. No olvide dar una explicación cuando mencione expresiones, personajes bíblicos, unidades de medida o costumbres de la antigüedad que sus oyentes no conozcan.

^ (1 Cor. 14:9) Del mismo modo, a menos que con la boca ustedes pronuncien palabras fáciles de entender, ¿cómo sabrá alguien lo que están diciendo? Será como si estuvieran hablándole al aire.

^ ***sjj canción 118 “Danos más fe”***

CANCIÓN 118

“Danos más fe”

([Lucas 17:5])

1. Tenemos que luchar con un pecado

que nos enreda con facilidad:

a veces, nuestra fe se debilita.

Por eso, le rogamos a Jehová:

(ESTRIBILLO)

“Haz que mi fe aumente cada día.

Ayúdame en mi necesidad.

Sí, dame fe, Jehová, te lo suplico.

Así podré hacer tu voluntad”.

2. Tenemos que confiar en sus promesas;

sin fe no lo podemos agradar.

Si nuestra fe protege nuestra mente,

el porvenir no nos inquietará.

(ESTRIBILLO)

“Haz que mi fe aumente cada día.

Ayúdame en mi necesidad.

Sí, dame fe, Jehová, te lo suplico.

Así podré hacer tu voluntad”.

(Vea también [Gén. 8:21;][Heb. 11:6;][12:1]).

^ (Luc. 17:5) Entonces los apóstoles le pidieron al Señor: “Danos más fe”.

^ (Gén. 8:21) Y a Jehová le llegó un aroma muy agradable.* Así que Jehová dijo en su corazón: “Nunca más maldeciré* el suelo por culpa de los hombres, porque el corazón de los hombres tiende al mal desde la juventud. Nunca volveré a destruir de esta manera a todo ser vivo.

O “que aplaca”, “que calma”. Lit. “relajante”.

O “invocaré el mal contra”.

^ (Heb. 11:6) Además, sin fe es imposible agradarle a Dios, porque el que se acerca a Dios tiene que creer que él existe y que recompensa a los que lo buscan con empeño.

^ (Heb. 12:1) Por lo tanto, ya que estamos rodeados de una nube de testigos tan grande, quitémonos también toda carga y el pecado que fácilmente nos enreda, y corramos con aguante* la carrera que está puesta delante de nosotros

O “perseverancia”.

^ ***lfb pág. 148-pág. 149 párr. 1 Un reino que es como un gran árbol***

LECCIÓN 62

Un reino que es como un gran árbol

Una noche, Nabucodonosor tuvo un sueño que le dio mucho miedo. Llamó a sus sabios para que le dijeran lo que significaba el sueño, pero ninguno pudo explicárselo. Al final, el rey habló con Daniel.

Nabucodonosor le dijo a Daniel: “En el sueño vi un árbol que creció hasta llegar al cielo. Se podía ver desde todas partes de la Tierra. Tenía hojas muy bonitas y mucha fruta. Los animales descansaban bajo su sombra, y los pájaros hacían nidos en las ramas. Luego, un ángel bajó del cielo y gritó: ‘¡Corten el árbol y quítenle las ramas! Pero dejen una pequeña parte del tronco con las raíces. Y pónganle cinturones de hierro y cobre alrededor. El corazón del árbol cambiará. Ya no será el corazón de un hombre, sino el de una bestia. Y pasarán siete tiempos. Todos se darán cuenta de que Dios es Gobernante y de que él le puede dar un reino a quien él quiera’”.

Jehová le dijo a Daniel lo que significaba el sueño. Cuando Daniel entendió el sueño, se asustó. Dijo: “Oh, rey, ojalá les pasara a tus enemigos lo que viste en este sueño, pero te va a pasar a ti. El gran árbol que cortaron eres tú. Perderás tu reino y comerás hierba en el campo como un animal salvaje. Pero el ángel dijo que dejaran un pedazo de tronco con sus raíces. Eso significa que volverás a ser rey”.

Un año después, Nabucodonosor estaba paseando por la azotea de su palacio y se puso a admirar Babilonia. Él dijo: “¡Qué ciudad tan impresionante he construido! ¡Soy lo máximo!”. Mientras decía eso, una voz del cielo le dijo: “¡Nabucodonosor! Acabas de perder tu reino”.

En ese momento, Nabucodonosor se volvió loco y empezó a portarse como un animal salvaje. Así que lo echaron de su palacio, y tuvo que vivir con los animales del campo. El pelo le creció tanto que se parecía a las plumas de un águila, y sus uñas se hicieron tan largas como las uñas de un pájaro.

Después de siete años, Nabucodonosor volvió a ser normal, y Jehová lo hizo rey de Babilonia otra vez. Entonces Nabucodonosor dijo: “Alabo a Jehová, el Rey del cielo. Él avergüenza a las personas orgullosas. Ahora sé que Jehová es el Gobernante y puede darle un reino a quien él quiera”.

“El orgullo viene antes de estrellarse, y la arrogancia, antes de caer” (Proverbios 16:18).

Preguntas: ¿Qué significaba el sueño de Nabucodonosor? ¿Qué lección aprendió Nabucodonosor?

Daniel 4:1-37.

^ (Prov. 16:18) El orgullo viene antes de estrellarse, y la arrogancia,* antes de caer.*

Lit. “altivez de espíritu”.

O “tropezar”.

^ (Dan. 4:1-37) “Del rey Nabucodonosor a gente de todo pueblo, nación e idioma que vive en toda la tierra: ¡Que su paz sea abundante! ^2 Me complace proclamar los milagros* y las cosas impresionantes* que el Dios Altísimo ha hecho conmigo. ^3 ¡Qué grandes son sus milagros* y qué poderosas son las cosas impresionantes* que hace! Su reino es un reino eterno, y su dominio dura generación tras generación. ^4 ”Yo, Nabucodonosor, estaba tranquilo en mi casa y disfrutaba de prosperidad en mi palacio. ^5 Tuve un sueño que me dio miedo. Mientras estaba acostado en la cama, las imágenes y visiones de mi cabeza me asustaron. ^6 Así que di la orden de que trajeran ante mí a todos los sabios de Babilonia para que me revelaran la interpretación del sueño. ^7 ”Entonces entraron los sacerdotes-magos, los adivinos, los caldeos* y los astrólogos. Cuando les conté el sueño, no pudieron revelarme su interpretación. ^8 Por fin vino ante mí Daniel, llamado Beltsasar por el nombre de mi dios y en quien está el espíritu de los dioses santos. Así que le conté el sueño: ^9 ”‘Oh, Beltsasar, jefe de los sacerdotes-magos, sé bien que el espíritu de los dioses santos está en ti y que no hay ningún secreto que se te resista. Explícame las visiones que tuve en mi sueño y su interpretación. ^10 ”’En las visiones que tuve en mi cabeza mientras estaba en la cama, vi un árbol altísimo en medio de la tierra. ^11 El árbol creció y se hizo fuerte, y su copa llegó a los cielos. Podía verse desde todos los rincones de la tierra. ^12 Su follaje era hermoso, tenía mucho fruto y en él había comida para todos. Los animales del campo buscaban su sombra y las aves del cielo vivían en sus ramas. Todo ser vivo* comía de él. ^13 ”’Mientras veía las visiones de mi cabeza acostado en la cama, vi a un vigilante, un santo, que bajaba de los cielos. ^14 Y gritó: “¡Corten el árbol, córtenle las ramas, quítenle las hojas y esparzan su fruto! Que los animales huyan de debajo de él y los pájaros de sus ramas. ^15 Pero dejen el tocón con sus raíces en la tierra, con una atadura de hierro y de cobre, entre la hierba del campo. Que lo moje el rocío del cielo y que esté con los animales entre la vegetación de la tierra. ^16 Que se le cambie el corazón: en vez del de un ser humano, que se le dé el de un animal, y que pasen siete tiempos por él. ^17 Esto es por decreto de los vigilantes, y este veredicto es anunciado por los santos, para que todo el que vive sepa que el Altísimo es Gobernante en el reino de la humanidad y que él se lo da a quien él quiere, y sobre él coloca incluso al hombre más humilde”. ^18 ”’Este fue el sueño que tuve yo, el rey Nabucodonosor. Ahora, oh, Beltsasar, dime su interpretación, porque ninguno de los otros sabios de mi reino puede revelarme la interpretación. Pero tú sí puedes, porque el espíritu de dioses santos está en ti’. ^19 ”Entonces Daniel, llamado Beltsasar, se inquietó por un momento y sus pensamientos empezaron a asustarlo. ”El rey le dijo: ‘Oh, Beltsasar, no dejes que el sueño y su interpretación te asusten’. ”Beltsasar respondió: ‘Oh, mi señor, que el sueño se cumpla en los que te odian y su interpretación en tus enemigos. ^20 ”’El árbol que viste, que se hizo grande y fuerte, cuya copa llegó a los cielos, el que se veía desde toda la tierra, ^21 que tenía un follaje hermoso, mucho fruto y comida para todos, bajo el que vivían los animales del campo y en cuyas ramas residían las aves del cielo, ^22 ese árbol eres tú, oh, rey, porque te has hecho grande y fuerte, tu grandeza ha crecido y ha llegado a los cielos, y tu dominio ha alcanzado todos los rincones de la tierra. ^23 ”’Y el rey vio a un vigilante, un santo, que bajaba de los cielos diciendo: “Corten el árbol y acaben con él, pero dejen el tocón con sus raíces en la tierra, con una atadura de hierro y de cobre, entre la hierba del campo. Que lo moje el rocío del cielo y que esté con los animales del campo hasta que pasen siete tiempos por él”. ^24 Oh, rey, esta es la interpretación, y este es el decreto del Altísimo que tiene que sucederle a mi señor el rey. ^25 Te echarán de entre los hombres, vivirás con los animales del campo y comerás hierba como los toros. El rocío del cielo te mojará, y pasarán siete tiempos por ti, hasta que sepas que el Altísimo es Gobernante en el reino de la humanidad y que él se lo da a quien él quiere. ^26 ”’Pero, como dijeron que se dejara el tocón del árbol con sus raíces, recuperarás tu reino cuando reconozcas que los cielos están gobernando. ^27 Por lo tanto, oh, rey, acepta mi consejo, por favor. Apártate de tus pecados haciendo lo que está bien; apártate de tu maldad mostrándoles compasión* a los pobres. Quizás se prolongue tu prosperidad’”. ^28 Todo esto le sucedió al rey Nabucodonosor. ^29 Doce meses después, él estaba caminando en la azotea* del palacio real de Babilonia. ^30 El rey decía: “¿No es esta Babilonia la Grande, la que yo mismo he construido para la casa real con mi propia fuerza y poder, y para la gloria de mi majestad?”. ^31 Mientras el rey todavía tenía estas palabras en la boca, se oyó una voz de los cielos que dijo: “Oh, rey Nabucodonosor, a ti se te dice: ‘El reino se te ha quitado ^32 y se te echa de entre la humanidad. Vivirás con los animales del campo y comerás hierba como los toros. Pasarán siete tiempos por ti, hasta que sepas que el Altísimo es Gobernante en el reino de la humanidad y que él se lo da a quien él quiere’”. ^33 En ese momento, esas palabras se cumplieron en Nabucodonosor. Él fue echado de entre la humanidad y empezó a comer hierba como los toros. Su cuerpo se mojaba con el rocío del cielo, el cabello le creció tan largo como plumas de águila y sus uñas eran como garras de pájaro. ^34 “Cuando terminó ese periodo, yo, Nabucodonosor, levanté la mirada hacia los cielos y recobré el juicio. Y alabé al Altísimo; alabé y le di gloria al que vive para siempre, porque su dominio es un dominio eterno y su reino dura generación tras generación. ^35 Comparados con él, todos los habitantes de la tierra no son nada, y él actúa según su propia voluntad con el ejército de los cielos y los habitantes de la tierra. Y no hay nadie que pueda impedírselo* o que pueda decirle: ‘¿Qué has hecho?’. ^36 ”En ese momento recobré el juicio y recuperé la gloria de mi reino, mi majestad y mi esplendor. Mis altos funcionarios y mis nobles acudieron a mí con gran interés; se me devolvió el reino, y mi grandeza aumentó todavía más. ^37 ”Ahora yo, Nabucodonosor, alabo, ensalzo y le doy gloria al Rey de los cielos, porque todas sus obras son verdad y sus caminos son justos, y porque puede humillar a los que se comportan con orgullo”.

Lit. “señales”.

O “maravillas”.

Lit. “señales”.

O “maravillas”.

Es decir, un grupo de expertos en adivinación y astrología.

Lit. “Toda carne”.

O “misericordia”.

O “terraza”.

O “detener su mano”.

^ ***lfb pág. 150-pág. 151 párr. 1 Un mensaje en la pared***

LECCIÓN 63

Un mensaje en la pared

Con el tiempo, Belsasar llegó a ser el rey de Babilonia. Una noche, hizo un banquete para mil invitados. Eran las personas más importantes del país. Les mandó a sus sirvientes que sacaran los vasos de oro que Nabucodonosor se había llevado del templo de Jehová. Belsasar y sus invitados usaron esos vasos para beber y se pusieron a alabar a sus dioses. De repente, apareció la mano de un hombre que empezó a escribir unas palabras misteriosas en la pared del salón de banquetes.

Belsasar se asustó mucho. Llamó a sus magos y les prometió: “A cualquiera que me explique el significado de estas palabras, lo convertiré en el tercer hombre más importante de Babilonia”. Así que lo intentaron, pero ninguno pudo explicar el mensaje. Entonces llegó la reina y dijo: “Un hombre que se llama Daniel le explicaba los sueños y acertijos a Nabucodonosor. Él puede decirte el significado de estas palabras”.

Daniel fue a ver al rey. Cuando llegó, Belsasar le dijo: “Si puedes leer y explicar estas palabras, te daré un collar de oro y te convertiré en el tercer hombre más importante de Babilonia”. Daniel le respondió: “No quiero regalos. Pero sí te diré lo que significan esas palabras. Tu padre, Nabucodonosor, era un orgulloso, y Jehová le dio una lección de humildad. Tú ya sabías todo lo que le pasó a él, pero de todos modos no respetaste a Jehová. Usaste los vasos de oro de su templo para beber vino. Así que Dios ha escrito estas palabras: MENÉ, MENÉ, TEQUEL y PARSÍN. Eso significa que los medos y los persas conquistarán Babilonia, y tú ya no serás el rey”.

Parecía imposible que alguien pudiera conquistar Babilonia. La ciudad estaba protegida por murallas muy grandes y un río profundo. Pero esa misma noche, los medos y los persas atacaron Babilonia. Ciro, el rey persa, desvió el río para que el ejército pudiera llegar hasta las puertas de la ciudad. Cuando llegaron allí, ¡las puertas estaban abiertas! Los soldados atacaron enseguida, conquistaron la ciudad y también mataron al rey. Ahora Ciro era el gobernante de Babilonia.

En el primer año de su gobierno, Ciro anunció: “Jehová me ha dicho que reconstruya su templo en Jerusalén. Los judíos que quieran ayudar pueden ir”. Por eso, muchos regresaron a su tierra 70 años después de la destrucción de Jerusalén. Así se cumplió la promesa de Jehová. Además, Ciro les devolvió los vasos de oro y plata, y las otras cosas que Nabucodonosor se había llevado del templo. ¿Viste cómo usó Jehová a Ciro para ayudar a su pueblo?

“¡Ha caído! ¡Babilonia la Grande ha caído! Se ha convertido en guarida de demonios” (Apocalipsis 18:2).

Preguntas: ¿Qué significaba el mensaje que apareció en la pared? ¿Qué le dijo Jehová a Ciro que hiciera?

Esdras 1:1-11; Daniel 5:1-30; Isaías 44:27-45:2; Jeremías 25:11, 12.

^ (Apoc. 18:2) Él gritó con voz fuerte: “¡Ha caído! ¡Babilonia la Grande ha caído! Se ha convertido en guarida de demonios, donde están al acecho todos los espíritus impuros* y todas las aves impuras y odiadas.

O quizás “todo aliento impuro”, “toda exhalación impura”, “todo mensaje inspirado impuro”.

^ (Esd. 1:1-11) En el primer año del rey Ciro de Persia, Jehová movió al* rey Ciro de Persia a proclamar un decreto por todo su reino para que se cumplieran las palabras de Jehová pronunciadas por Jeremías. El decreto —que también puso por escrito— decía: ^2 “Esto es lo que dice el rey Ciro de Persia: ‘Jehová, el Dios de los cielos, me ha dado todos los reinos de la tierra y me ha encargado que le construya una casa en Jerusalén, que está en Judá. ^3 Aquellos de ustedes que formen parte de su pueblo, que su Dios esté con ellos y que suban a Jerusalén —que está en Judá— y reconstruyan la casa de Jehová, el Dios de Israel. Él es el Dios verdadero, cuya casa estaba en Jerusalén.* ^4 A cualquiera que esté residiendo como extranjero, sea donde sea, que sus vecinos* lo ayuden. Que le den oro, plata, bienes y ganado, además de las ofrendas voluntarias que quieran hacer para la casa del Dios verdadero, que estaba en Jerusalén’”. ^5 Entonces, los jefes de las casas paternas de Judá y de Benjamín, los sacerdotes y los levitas —todos aquellos a los que el Dios verdadero había motivado—* se prepararon para subir y reconstruir la casa de Jehová, que estaba en Jerusalén. ^6 Y sus vecinos los ayudaron dándoles* objetos de oro y de plata, bienes, ganado y otras cosas valiosas, aparte de todas las ofrendas voluntarias. ^7 Además, el rey Ciro mandó devolver los utensilios de la casa de Jehová que Nabucodonosor se había llevado de Jerusalén y había puesto en la casa de su dios. ^8 El rey Ciro de Persia hizo que, bajo la supervisión del tesorero Mitrídates, se sacaran y se anotaran en una lista para Sesbazar,* el jefe de la tribu de Judá. ^9 Esta fue la lista: 30 recipientes de oro en forma de canasta, 1.000 recipientes de plata en forma de canasta, 29 recipientes de repuesto, ^10 30 tazones pequeños de oro, 410 tazones pequeños de plata y otros 1.000 utensilios. ^11 En total había 5.400 utensilios de oro y de plata. Sesbazar se llevó todo esto cuando los desterrados salieron de Babilonia y regresaron a Jerusalén.

Lit. “incitó el espíritu del”.

O quizás “quien está en Jerusalén”.

Lit. “los hombres de su lugar”.

Lit. “había incitado su espíritu”.

Lit. “les fortalecieron las manos con”.

Posiblemente Zorobabel, mencionado en Esd 2:2 y 3:8.

^ (Dan. 5:1-30) El rey Belsasar organizó un gran banquete para mil de sus nobles y estuvo bebiendo vino enfrente de ellos. ^2 Bajo los efectos del vino, Belsasar ordenó que le llevaran los recipientes de oro y plata que su padre Nabucodonosor había sacado del templo de Jerusalén. El rey quería beber de ellos junto con sus nobles, sus concubinas y sus esposas secundarias. ^3 Así que le llevaron los recipientes de oro que se habían sacado del templo de la casa de Dios en Jerusalén, y el rey, sus nobles, sus concubinas y sus esposas secundarias bebieron de ellos. ^4 Bebieron vino y alabaron a dioses de oro y plata, de cobre, hierro, madera y piedra. ^5 En ese momento aparecieron los dedos de la mano de un hombre y comenzaron a escribir sobre el enlucido* de la pared del palacio del rey, enfrente del candelabro, y el rey veía la mano que estaba escribiendo. ^6 Entonces el rey se puso pálido* y sus pensamientos lo aterrorizaron; sus caderas empezaron a temblar y sus rodillas a chocar una contra otra. ^7 El rey gritó que reunieran a los adivinos, los caldeos* y los astrólogos. Les dijo a los sabios de Babilonia: “A cualquiera que lea esta escritura y me diga su interpretación, haré que lo vistan de púrpura, que le pongan un collar de oro en el cuello y que sea el tercer gobernante en el reino”. ^8 Entonces entraron todos los sabios del rey, pero ninguno fue capaz de leer la escritura ni de revelarle su interpretación al rey. ^9 De modo que el rey Belsasar se asustó muchísimo y su cara palideció, y sus nobles estaban desconcertados. ^10 Cuando la reina se enteró de las palabras del rey y sus nobles, entró en el salón de banquetes. La reina dijo: “¡Oh, rey, vive eternamente! No dejes que tus pensamientos te aterroricen ni que tu cara palidezca. ^11 En tu reino hay un hombre* que tiene el espíritu de dioses santos. En los días de tu padre se vio que tenía iluminación y entendimiento y una sabiduría como la sabiduría de los dioses. Tu padre, el rey Nabucodonosor, lo nombró jefe de los sacerdotes-magos, los adivinos, los caldeos* y los astrólogos; eso hizo tu padre, oh, rey. ^12 Daniel, a quien el rey llamó Beltsasar, tenía un espíritu extraordinario y tenía conocimiento y entendimiento para interpretar sueños, aclarar enigmas y resolver problemas complicados.* Así pues, manda llamar a Daniel, y él te dirá la interpretación”. ^13 De modo que llevaron a Daniel ante el rey. El rey le preguntó a Daniel: “¿Eres tú Daniel, uno de los desterrados de Judá que mi padre el rey trajo de Judá? ^14 Me han dicho que tienes el espíritu de los dioses y que en ti hay iluminación, entendimiento y extraordinaria sabiduría. ^15 Ante mí han traído a los sabios y a los adivinos para que lean esta escritura y me revelen su interpretación, pero ninguno es capaz de darme la interpretación del mensaje. ^16 Sin embargo, he oído que tú puedes dar interpretaciones y resolver problemas complicados.* Pues bien, si eres capaz de leer la escritura y revelarme su interpretación, haré que te vistan de púrpura, que te pongan un collar de oro en el cuello y que seas el tercer gobernante en el reino”. ^17 Entonces Daniel le respondió al rey: “Puedes quedarte con tus regalos y darles tus premios a otros. Aun así, le leeré la escritura al rey y le revelaré su interpretación. ^18 Oh, rey, el Dios Altísimo le dio a tu padre Nabucodonosor el reino, la grandeza, la honra y la majestad. ^19 Y, debido a la grandeza que le dio, gente de todo pueblo, nación e idioma temblaba de miedo ante él. Mataba o dejaba vivir a quien quería y engrandecía o humillaba a quien quería. ^20 Pero, cuando su corazón se volvió arrogante y su espíritu se endureció hasta el punto de actuar con insolencia, se le quitó el trono de su reino y su dignidad. ^21 Se le echó de entre la humanidad, se le cambió el corazón al de un animal y empezó a vivir con los asnos salvajes. Comió hierba como los toros y su cuerpo se mojó con el rocío del cielo, hasta que se dio cuenta de que el Dios Altísimo es Gobernante en el reino de la humanidad y que sobre él coloca a quien él quiere. ^22 ”Pero tú, su hijo Belsasar, aunque sabías todo esto, no humillaste tu corazón. ^23 Al contrario, desafiaste al Señor de los cielos. Hiciste que te trajeran los recipientes de su casa y luego bebiste vino de ellos con tus nobles, tus concubinas y tus esposas secundarias. Y alabaste a dioses de plata y oro, de cobre, hierro, madera y piedra, dioses que no ven ni oyen ni saben nada. Pero no le diste gloria al Dios que tiene en sus manos tu aliento y todos tus caminos. ^24 Por eso él envió la mano que escribió estas palabras. ^25 Y esto es lo que se escribió: MENÉ, MENÉ, TEQUEL y PARSÍN. ^26 ”Esta es la interpretación de las palabras: MENÉ: Dios ha numerado los días de tu reino y le ha puesto fin. ^27 ”TEQUEL: has sido pesado en la balanza y se ha visto que no pesas lo suficiente. ^28 ”PERÉS: tu reino ha sido dividido y entregado a los medos y los persas”. ^29 Entonces Belsasar dio la orden y vistieron a Daniel de púrpura, le pusieron un collar de oro en el cuello y anunciaron con un heraldo que él sería el tercer gobernante en el reino. ^30 Esa misma noche mataron a Belsasar, el rey caldeo.

O “revestimiento”, “revoque”.

O “el aspecto del rey cambió”.

Es decir, un grupo de expertos en adivinación y astrología.

O “un hombre capaz”.

Es decir, un grupo de expertos en adivinación y astrología.

Lit. “desatar nudos”.

Lit. “desatar nudos”.

^ (Is. 44:27-45:2) soy el que les dice a las aguas profundas ‘Evapórense. Secaré todos sus ríos’; ^28 soy el que dice de Ciro ‘Él es mi pastor y cumplirá por completo mi voluntad’, el que dice de Jerusalén ‘Será reconstruida’, y del templo ‘Tus cimientos serán colocados’”.

45 Esto es lo que Jehová le dice a su ungido, a Ciro, cuya mano derecha he agarrado para someter a naciones delante de él, para desarmar* reyes, para abrir delante de él las puertas dobles, de modo que las puertas no estén cerradas:  ^2 “Yo iré delante de ti y allanaré las colinas. Haré pedazos las puertas de cobre y partiré las barras de hierro.

Lit. “desceñir las caderas de”.

^ (Jer. 25:11, 12) Y toda esta tierra se convertirá en ruinas y en motivo de horror, y estas naciones tendrán que servir al rey de Babilonia por 70 años”’. ^12 ”‘Pero, cuando se hayan cumplido 70 años, les pediré cuentas* al rey de Babilonia y a esa nación por su error —afirma Jehová— y haré que la tierra de los caldeos sea para siempre un desierto desolado.

O “castigaré”.

^ ***sjj canción 9 ¡Jehová es nuestro Rey!***

CANCIÓN 9

¡Jehová es nuestro Rey!

([Salmo 97:1])

1. Jehová, tu nombre celebramos.

Eres Rey de justicia y rectitud.

Con alegres canciones te damos honor.

¡Tus proezas admirables son!

(ESTRIBILLO)

Tierra, cielo y mar canten hoy a Jehová,

pues ha comenzado a reinar.

Tierra, cielo y mar canten hoy a Jehová,

pues ha comenzado a reinar.

2. Sabrán los pueblos de la Tierra

que Jehová es el Dios de la salvación.

La rodilla doblamos delante de ti.

¡Tu grandiosidad no tiene fin!

(ESTRIBILLO)

Tierra, cielo y mar canten hoy a Jehová,

pues ha comenzado a reinar.

Tierra, cielo y mar canten hoy a Jehová,

pues ha comenzado a reinar.

3. Tu Hijo, Cristo, el Ungido,

en tu santa montaña gobierna ya.

A los dioses del mundo los humillarás.

¡Ante ti, postrados quedarán!

(ESTRIBILLO)

Tierra, cielo y mar canten hoy a Jehová,

pues ha comenzado a reinar.

Tierra, cielo y mar canten hoy a Jehová,

pues ha comenzado a reinar.

(Vea también 1 Crón. 16:9;[Sal. 68:20;][97:6, 7]).

^ (Sal. 97:1) ¡Jehová ha llegado a ser rey! Que se alegre la tierra. Que se alegren las numerosas islas.

^ (1 Crón. 16:9) Cántenle, cántenle alabanzas,* reflexionen en* todas sus maravillosas obras.

O “toquen música para él”.

O quizás “hablen de”.

^ (Sal. 68:20) El Dios verdadero es para nosotros un Dios que salva; Jehová, el Señor Soberano, libra de la muerte.

^ (Sal. 97:6, 7) Los cielos proclaman su justicia y todos los pueblos ven su gloria.  ^7 Que queden avergonzados todos los que sirven a una imagen tallada, los que andan presumiendo de sus dioses inútiles. Inclínense ante él,* todos ustedes, los dioses.

O “Adórenlo”.

^ ***sjj canción 4 “Jehová es mi Pastor”***

CANCIÓN 4

“Jehová es mi Pastor”

([Salmo 23])

1. Mi Buen Pastor es Jehová Dios,

confiado lo seguiré.

Él puede ver en mi corazón

y sabe cuidarme bien.

A verdes prados me lleva,

me colma con su bondad.

Y me guía con gran amor leal,

en paz y tranquilidad.

Me guía con gran amor leal,

en paz y tranquilidad.

2. Por causa de tu gran nombre,

me guías en rectitud.

Tus sendas, ¡qué refrescantes son!

Las sigo con gratitud.

Si voy por valles oscuros,

tu vara me cuidará.

Y contigo firme caminaré,

sin miedo ni ansiedad.

Contigo firme caminaré,

sin miedo ni ansiedad.

3. Pastor fiel y cariñoso,

me brindas tu protección.

Contigo nada me faltará,

te amo de corazón.

Tu fiel amor me conforta;

seguro me sentiré.

Y por siempre te acompañaré,

amado Pastor y Rey.

Por siempre te acompañaré,

amado Pastor y Rey.

(Vea también [Sal. 28:9;][80:1]).

^ (Sal. 23:0-6) Salmo de David. 23 Jehová es mi Pastor. Nada me faltará.  ^2 En prados cubiertos de hierba me hace reposar; me lleva a lugares de descanso donde abunda el agua.*  ^3 Renueva mis fuerzas. Me guía por senderos* de justicia por causa de su nombre.  ^4 Aunque ande en el valle de profunda oscuridad, no temeré ningún mal, porque tú estás conmigo; tu vara y tu bastón me dan seguridad.*  ^5 Preparas una mesa para mí delante de mis enemigos. Refrescas* mi cabeza con aceite; mi copa está bien llena.  ^6 Sé que la bondad y el amor leal me acompañarán todos los días de mi vida; todos mis días viviré en la casa de Jehová.

O quizás “a aguas tranquilas”.

Lit. “senderos trillados”.

O “me consuelan”.

O “Untas”.

^ (Sal. 28:9) Salva a tu pueblo, bendice a tu herencia. Pastoréalos y llévalos para siempre en tus brazos.

^ (Sal. 80:1) Oh, Pastor de Israel, escucha, tú que estás guiando a José como a un rebaño. Tú que estás sentado en tu trono sobre* los querubines, resplandece.*

O quizás “entre”.

O “revela tu esplendor”.

^ ***w23 febrero págs. 2-3 Lo que nos dice la Biblia sobre su autor***

3. ¿Qué hizo Jehová para que la Biblia se conservara hasta nuestros días? ([Isaías 40:8]).

^3 (Lea Isaías 40:8). Durante miles de años, la Palabra de Dios ha sido una excelente guía para sus siervos. Pero ¿y eso cómo puede ser posible? Al fin y al cabo, la Biblia se escribió hace mucho tiempo en materiales que se deterioran fácilmente. Y, que se sepa, no existe ningún documento original. Sin embargo, Jehová se aseguró de que se hicieran copias del texto sagrado. Los copistas eran imperfectos pero muy cuidadosos. De hecho, hablando de las Escrituras Hebreas, un experto dijo: “Puede decirse con toda seguridad que ninguna otra obra de la antigüedad se ha transmitido con tanta exactitud”. Aunque la escribieron hombres imperfectos hace tanto tiempo y en materiales que se deterioran fácilmente, está claro que lo que leemos en la Biblia hoy transmite los pensamientos de su autor, Jehová.

4. ¿Qué analizaremos en este artículo?

^4 “Todos los regalos buenos y todos los dones perfectos” vienen de Jehová, y la Biblia es uno de los mejores regalos que él nos ha dado ([Sant. 1:17]). Un regalo nos dice mucho de la persona que nos lo dio. Nos muestra si de verdad nos conoce y sabe lo que necesitamos. Eso pasa con la Biblia. Cuando la analizamos, aprendemos mucho sobre Jehová. Nos damos cuenta de que nos conoce bien y de que sabe lo que necesitamos. En este artículo analizaremos tres cualidades de Jehová que se ven claramente en la Biblia: su sabiduría, su justicia y su amor. Empecemos hablando de lo que nos dice la Biblia sobre la sabiduría de Dios.

^ (Is. 40:8) La hierba verde se seca, la flor se marchita, pero la palabra de nuestro Dios permanece para siempre”.

^ (Is. 40:8) La hierba verde se seca, la flor se marchita, pero la palabra de nuestro Dios permanece para siempre”.

^ (Sant. 1:17) Todos los regalos buenos y todos los dones perfectos vienen de arriba, descienden del Padre de las luces celestes. Él no varía ni cambia, como sí cambian las sombras.*

O “Con él no hay la variación del giro de la sombra”.

^ ***cl pág. 70 El poder para proteger: “Dios es nuestro refugio”***

^7 Al compararse a un pastor, Jehová nos garantiza que desea de corazón protegernos (Ezequiel 34:11-16). Como vimos en el capítulo 2 de este libro, [Isaías 40:11] describe así a Jehová: “Cuidará de su rebaño como un pastor. Con su brazo juntará a los corderos, y junto a su pecho los llevará”. ¿De qué forma logra un corderito que el pastor lo ponga en los pliegues de su ropa “junto a su pecho”? Tal vez se le acerque e incluso le dé un golpecito en la pierna. Sin embargo, es el pastor quien tiene que inclinarse a recogerlo y luego ponerlo con cuidado junto a su pecho. ¡Qué imagen tan tierna de Jehová, nuestro Pastor, y de las ganas que tiene de protegernos!

^ (Ezeq. 34:11-16) ”’Porque esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Aquí estoy, y yo mismo buscaré a mis ovejas y las cuidaré. ^12 Cuidaré de mis ovejas como un pastor que ha encontrado a sus ovejas dispersadas y las alimenta. Voy a rescatarlas de todos los lugares por donde fueron dispersadas en el día de nubes y densas tinieblas. ^13 Las sacaré de los pueblos y las juntaré de los países, y las traeré a su tierra y las alimentaré en las montañas de Israel, junto a las corrientes de agua y junto a todos los lugares habitados del país. ^14 En buenos pastos las alimentaré, y los prados donde pasten estarán en las montañas altas de Israel. Se recostarán allí, en buenos pastos, se alimentarán en pastos selectos de las montañas de Israel”. ^15 ”’“Yo mismo alimentaré a mis ovejas y yo mismo haré que se recuesten —afirma el Señor Soberano Jehová—. ^16 A las perdidas buscaré, a las descarriadas traeré de vuelta, a las heridas vendaré y a las débiles fortaleceré. Pero a las gordas y a las fuertes las exterminaré. Alimentaré a esas con juicios”.

^ (Is. 40:11) Cuidará de* su rebaño como un pastor. Con su brazo juntará a los corderos, y junto a su pecho* los llevará. Guiará con delicadeza a las ovejas que estén amamantando a sus crías.

O “Pastoreará”.

Lit. “en su seno”.

^ ***w18 enero pág. 8 “Está dando el poder al cansado”***

4. ¿Qué podemos aprender de [Isaías 40:26]?

^4 (Lea Isaías 40:26). Nadie ha podido contar todas las estrellas que hay en el universo. Los científicos creen que solo en nuestra galaxia, la Vía Láctea, puede haber hasta 400 mil millones de estrellas. Y Jehová les da nombre a todas ellas. ¿Qué aprendemos de esto? Si Dios se preocupa tanto por su creación inanimada, ¿qué sentirá por usted, que le sirve por amor, no porque él lo haya programado para hacerlo? ([Sal. 19:1,][3,][14]). Nuestro querido Padre lo conoce a la perfección. Jesús dijo: “Los mismísimos cabellos de la cabeza de ustedes están todos contados” ([Mat. 10:30]). Y uno de los escritores de los salmos asegura: “Jehová está al tanto de los días de los exentos de falta” ([Sal. 37:18]). En otras palabras, conoce las pruebas por las que usted está pasando y puede darle las fuerzas para aguantarlas todas.

5. ¿Por qué podemos estar seguros de que Jehová puede darnos las fuerzas que necesitamos?

^5 (Lea Isaías 40:28). Jehová es la fuente de la energía dinámica. Piense, por ejemplo, en la cantidad de energía que él le suministra al Sol. El escritor de temas científicos David Bodanis explicó que el Sol sufre cada segundo explosiones que equivalen a miles de millones de bombas atómicas. Otro científico calculó que el Sol produce hoy día “energía suficiente en un segundo para cubrir las necesidades de la humanidad durante doscientos mil años”. Si Jehová le da energía al Sol, ¿quién puede dudar de que también es capaz de darnos a nosotros las fuerzas que necesitamos para afrontar cualquier problema?

6. a) ¿Por qué dijo Jesús que su yugo es suave? b) ¿Qué efecto tiene en nosotros saber eso?

^6 (Lea Isaías 40:29). Servir a Jehová produce mucho gozo. Jesús les dijo a sus discípulos: “Tomen sobre sí mi yugo”. Y añadió: “Hallarán refrigerio para sus almas. Porque mi yugo es suave y mi carga es ligera” (Mat. 11:28-30). ¡Qué ciertas son estas palabras! A veces, estamos agotados cuando vamos a las reuniones y a predicar. Pero ¿verdad que cuando regresamos a casa nos sentimos con más fuerzas y mejor preparados para soportar los problemas? No hay duda de que el yugo de Jesús es suave, fácil de llevar.

^ (Is. 40:26) “Levanten la vista al cielo y vean. ¿Quién ha creado estas cosas? Es aquel que las hace salir como un ejército, contándolas una por una; a todas las llama por su nombre. Su energía dinámica es tan inmensa y su poder tan impresionante que ninguna de ellas falta.

^ (Is. 40:26) “Levanten la vista al cielo y vean. ¿Quién ha creado estas cosas? Es aquel que las hace salir como un ejército, contándolas una por una; a todas las llama por su nombre. Su energía dinámica es tan inmensa y su poder tan impresionante que ninguna de ellas falta.

^ (Sal. 19:1) Los cielos declaran la gloria de Dios; las alturas proclaman* la obra de sus manos.

O “la expansión proclama”.

^ (Sal. 19:3) No hay lenguaje, no hay palabras; no se oye su voz,

^ (Sal. 19:14) Que las palabras de mi boca y las reflexiones* de mi corazón sean de tu agrado, oh, Jehová, mi Roca y mi Redentor.

O “la meditación”.

^ (Mat. 10:30) Pero, en el caso de ustedes, hasta los cabellos de su cabeza están todos contados.

^ (Sal. 37:18) Jehová sabe por lo que pasan* los intachables, y la herencia de ellos permanecerá para siempre.

Lit. “conoce los días de”.

^ (Is. 40:28) ¿Es que no lo sabes? ¿No lo has oído? Jehová, el Creador de los confines de la tierra, es un Dios para toda la eternidad. Jamás se cansa ni se agota. Su sabiduría* supera toda comprensión.

O “entendimiento”.

^ (Is. 40:29) Él fortalece al que está cansado y llena de vigor al que está débil.*

O “sin energía dinámica”.

^ (Mat. 11:28-30) Vengan a mí, todos ustedes, que trabajan duro* y están sobrecargados, y yo los aliviaré. ^29 Pónganse bajo mi yugo* y aprendan de mí,* porque soy apacible y humilde de corazón. Conmigo encontrarán alivio. ^30 Porque mi yugo es fácil de llevar* y mi carga pesa poco”.

O quizás “que están agotados”, “que están cansados”.

O “Tomen sobre sí mi yugo”.

O “conviértanse en mis discípulos (aprendices)”.

O “suave”, “agradable”.

^ ***ip-1 págs. 400-401 “Consuelen a mi pueblo”***

7, 8. a) ¿Cómo se cumplieron en el siglo I E.C. las palabras de [Isaías 40:3]? b) ¿Qué cumplimiento mayor tuvo la profecía de Isaías en 1919?

^7 La restauración que se produjo en el siglo VI a.E.C. no fue el único cumplimiento de esta profecía. Hubo otro en el siglo I E.C. Juan el Bautista fue la voz que estuvo “clamando en el desierto”, tal como se predijo en [Isaías 40:3] ([Lucas 3:1-6]). Bajo inspiración, Juan se aplicó a sí mismo las palabras de Isaías ([Juan 1:19-23]). En el año 29 E.C. empezó a preparar el camino para Jesucristo.* Su proclamación previa indujo al pueblo a buscar al Mesías prometido para escucharlo y seguirlo (Lucas 1:13-17,[76]). Por medio de Jesús, Jehová conduciría a los arrepentidos a la libertad que solo el Reino de Dios puede otorgar: libertad de la esclavitud al pecado y la muerte ([Juan 1:29;][8:32]). La profecía de Isaías tuvo un cumplimiento aún mayor cuando el resto del Israel espiritual fue liberado de Babilonia la Grande en 1919 y restaurado a la adoración verdadera.

^ (Is. 40:3) La voz de alguien grita en el desierto: “¡Despejen* el camino de Jehová! Hagan para nuestro Dios un camino recto por el desierto.

O “Preparen”.

^ (Is. 40:3) La voz de alguien grita en el desierto: “¡Despejen* el camino de Jehová! Hagan para nuestro Dios un camino recto por el desierto.

O “Preparen”.

^ (Luc. 3:1-6) En el año 15 del reinado de Tiberio César* —siendo Poncio Pilato gobernador de Judea, Herodes gobernante de distrito de Galilea, su hermano Filipo gobernante de distrito de la región de Iturea y de Traconítide, y Lisanias gobernante de distrito de Abilene—, ^2 en los días del sacerdote principal Anás y de Caifás, Juan, el hijo de Zacarías, recibió en el desierto un mensaje de Dios. ^3 De modo que él fue por toda la región del Jordán predicando el bautismo en señal de arrepentimiento para el perdón de pecados. ^4 Sucedió tal como está escrito en el libro del profeta Isaías: “La voz de alguien grita en el desierto: ‘¡Preparen el camino de Jehová! Hagan que los caminos de él queden rectos. ^5 Todo valle tiene que ser rellenado, y toda montaña y colina tiene que ser allanada; los caminos torcidos tienen que hacerse rectos y los caminos accidentados tienen que hacerse llanos. ^6 Todos verán* la salvación de Dios’”.*

O “del emperador Tiberio”.

Lit. “Toda carne verá”. O “Todos los humanos verán”, “Toda la humanidad verá”.

O “el medio de salvación de Dios”.

^ (Juan 1:19-23) Este es el testimonio que dio Juan cuando los judíos le enviaron sacerdotes y levitas desde Jerusalén para preguntarle “¿Quién eres tú?”. ^20 Él no se negó a contestar, sino que admitió: “Yo no soy el Cristo”. ^21 Y le preguntaron: “¿Entonces qué? ¿Eres Elías?”. Él contestó: “No, no lo soy”. “¿Eres el Profeta?”. Y contestó: “¡No!”. ^22 Así que le dijeron: “Dinos quién eres, para que les llevemos una respuesta a los que nos enviaron. ¿Tú qué dices de ti mismo?”. ^23 Él contestó: “Yo soy la voz de alguien que grita en el desierto ‘¡Hagan que el camino de Jehová quede recto!’, tal como dijo el profeta Isaías”.

^ (Luc. 1:13-17) Pero el ángel le dijo: “No tengas miedo, Zacarías, porque tu ruego ha sido escuchado. Tu esposa Elisabet te dará un hijo, y tienes que llamarlo Juan. ^14 Estarás feliz,* radiante de alegría, y muchos se pondrán contentos por su nacimiento; ^15 porque él será grande a los ojos de Jehová. Pero no tomará nunca vino ni ninguna otra bebida alcohólica. Ya desde antes de nacer,* estará lleno de espíritu santo. ^16 Y hará que muchos de los hijos de Israel se vuelvan a Jehová su Dios. ^17 Además, irá delante de él con el espíritu y poder* de Elías para volver el corazón de padres a hijos y para hacer que los desobedientes se vuelvan a la sabiduría práctica de los justos, con el fin de tenerle listo a Jehová un pueblo preparado”.

O “gozoso”.

O “desde el vientre de su madre”.

O “el entusiasmo y la fuerza”.

^ (Luc. 1:76) Y tú, pequeño, serás llamado profeta del Altísimo, porque irás delante de Jehová para preparar sus caminos,

^ (Juan 1:29) Al día siguiente, Juan vio a Jesús viniendo hacia él y dijo: “¡Miren, el Cordero de Dios que quita el pecado del mundo!

^ (Juan 8:32) conocerán la verdad, y la verdad los hará libres”.

^ Isaías predice que se prepararía el camino delante de Jehová ([Isaías 40:3]). Los evangelios, sin embargo, aplican la profecía a las actividades de Juan el Bautista encaminadas a preparar el camino para Jesucristo. Los escritores inspirados de las Escrituras Griegas Cristianas hicieron esta aplicación debido a que Jesús representó a su Padre y vino en nombre de su Padre ([Juan 5:43;][8:29]).

^ (Is. 40:3) La voz de alguien grita en el desierto: “¡Despejen* el camino de Jehová! Hagan para nuestro Dios un camino recto por el desierto.

O “Preparen”.

^ (Juan 5:43) Yo he venido en nombre de mi Padre y ustedes no me reciben. Ahora, si viniera otro en su propio nombre, a ese sí lo recibirían.

^ (Juan 8:29) Y el que me envió está conmigo; no me ha dejado solo, porque yo siempre hago lo que a él le agrada”.

^ ***th pág. 14 Hablar con entusiasmo***

LECCIÓN 11

Hablar con entusiasmo

Romanos 12:11

RESUMEN: Hable con el corazón para motivar a sus oyentes.

CÓMO HACERLO

Prepare el corazón. Al prepararse, medite en la importancia de su mensaje. Estudie bien la información para que pueda expresarse con convicción.

Piense en sus oyentes. Reflexione en el buen efecto que tendrá en los demás lo que les va a decir o leer. Piense en cómo presentar la información para que sus oyentes la comprendan mejor y la valoren más.

Haga que su mensaje cobre vida. Hable con el corazón. Muestre lo que siente mediante expresiones faciales que transmitan sinceridad y ademanes que sean naturales.

Procure no distraer a sus oyentes haciendo continuamente el mismo gesto. Sus gestos y sus palabras deben estar relacionados. Transmita entusiasmo sobre todo al analizar los puntos principales o al motivar a sus oyentes a actuar. Si habla siempre con demasiado entusiasmo, terminará cansando a sus oyentes.

^ (Rom. 12:11) Sean trabajadores, no holgazanes.* Que el espíritu los llene de fervor. Sean esclavos de Jehová.

O “No sean perezosos en sus quehaceres”.

^ ***lmd lec. 4 punto 3***

3. No dé la impresión de sentirse superior. No haga sentir a la persona que usted lo sabe todo y que ella no sabe nada. Háblele siempre con respeto.

^ ***lmd lec. 4 punto 4***

4. Deje claro que lo que usted enseña viene de la Biblia. La Palabra de Dios puede tocar el corazón de las personas. Cuando la usamos, las ayudamos a que su fe tenga buenos cimientos.

^ ***lmd lec. 7 punto 5***

5. No se rinda. No dé por sentado que la persona no está interesada solo porque es difícil encontrarla en casa o porque está muy ocupada ([1 Cor. 13:4,][7]). Sea constante y siga intentando contactar a la persona, pero asegúrese de aprovechar bien el tiempo ([1 Cor. 9:26]).

^ (1 Cor. 13:4) El amor es paciente y bondadoso. El amor no es celoso. No presume, no es arrogante,

^ (1 Cor. 13:7) Todo lo soporta, todo lo cree, todo lo espera, todo lo aguanta.

^ (1 Cor. 9:26) Por lo tanto, no corro sin una meta ni peleo dándole golpes al aire.

^ ***lff lec. 18***

RESUMEN

Los verdaderos cristianos siguen las enseñanzas bíblicas, están dispuestos a hacer sacrificios por amor a los demás y predican la verdad de la Biblia.

Repaso

¿En qué basan sus creencias los verdaderos cristianos?

¿Qué cualidad identifica a los auténticos cristianos?

¿Y qué labor realizan?

Fecha en que terminó la lección:

Propóngase esto

Si es posible, visite la sucursal de los testigos de Jehová más cercana.

Más objetivos:

^ ***lff lec. 18***

DESCUBRA ALGO MÁS

Conozca mejor a un grupo que se esfuerza por seguir el ejemplo y las enseñanzas de Jesucristo.

¿Quiénes somos los testigos de Jehová? (1:13)

Lea cómo una mujer que había sido monja encontró “una verdadera familia espiritual”.

“Contestaron todas mis preguntas con la Biblia” (La Atalaya, 1 de abril de 2014)

Vea cómo los auténticos cristianos les muestran amor a sus hermanos cuando necesitan ayuda.

Ayudamos a nuestros hermanos cuando se produce un desastre (fragmento) (3:57)

Jesús describió las características de sus seguidores. Descubra cómo encajan con esa descripción tanto los primeros cristianos como los cristianos verdaderos de la actualidad.

“¿Qué identifica a los cristianos verdaderos?” (La Atalaya, 1 de marzo de 2012)

^ ***lmd lec. 11 punto 3***

3. No hable demasiado. No le explique al estudiante todo lo que sabe sobre cierto tema. Más bien, céntrese en la información que aparece en el manual de estudio. Cuando haga una pregunta, espere con paciencia a que su estudiante responda. Pero ¿y si no sabe la respuesta o dice algo que no está de acuerdo con la Biblia? Hágale más preguntas para que llegue a la conclusión correcta. Si el estudiante ya entendió la idea, pase al siguiente punto.

^ ***sjj canción 160 ¡Buenas noticias!***

CANCIÓN 160

¡Buenas noticias!

([Lucas 2:10])

1. ¡Oigan las noticias hoy!

Busquen un bebé,

un recién nacido en Belén.

¡Es el Salvador,

el Cristo, el Señor!

(ESTRIBILLO)

Hay que anunciar

que Jesús nació.

¡Gloria a Jehová!

Hay que predicar

con el corazón.

¡Él es nuestra luz!

¡Él es el Rey, Jesús!

2. Reinará con rectitud

y con lealtad.

¡Su gobierno no tendrá final!

Él defenderá

la paz y la verdad.

(ESTRIBILLO)

Hay que anunciar

que Jesús nació.

¡Gloria a Jehová!

Hay que predicar

con el corazón.

¡Él es nuestra luz!

¡Él es el Rey, Jesús!

(ESTRIBILLO)

Hay que anunciar

que Jesús nació.

¡Gloria a Jehová!

Hay que predicar

con el corazón.

¡Él es nuestra luz!

¡Él es el Rey, Jesús!

(Vea también [Mat. 24:14;][Juan 8:12;][14:6;][Is. 32:1;][61:2]).

^ (Luc. 2:10) Pero el ángel les dijo: “No tengan miedo, porque, miren, les anuncio buenas noticias que le traerán una gran alegría a* todo el pueblo.

O “de un gran gozo que tendrá”.

^ (Mat. 24:14) Y las buenas noticias del Reino se predicarán en toda la tierra habitada para testimonio a todas las naciones, y entonces vendrá el fin.

^ (Juan 8:12) Entonces Jesús les habló de nuevo. Dijo: “Yo soy la luz del mundo. El que me siga nunca andará en la oscuridad, sino que tendrá la luz de la vida”.

^ (Juan 14:6) Jesús le contestó: “Yo soy el camino, la verdad y la vida. Nadie puede llegar al Padre si no es por medio de mí.

^ (Is. 32:1) ¡Mira! Un rey reinará con* rectitud, y príncipes gobernarán con* justicia.

O “para”.

O “para”.

^ (Is. 61:2) para proclamar el año de la buena voluntad* de Jehová y el día de la venganza de nuestro Dios, para consolar a todos los que están de duelo,

O “del favor”.

^ ***lfb pág. 152-pág. 153 párr. 4 Daniel en el hoyo de los leones***

LECCIÓN 64

Daniel en el hoyo de los leones

Darío el medo fue otro rey de Babilonia. Se dio cuenta de que Daniel era especial, así que lo puso a cargo de los hombres más importantes del país. Estos hombres le tenían envidia a Daniel y querían acabar con él. Sabían que Daniel oraba a Jehová tres veces al día, así que le dijeron a Darío: “Oh, rey, debería haber una ley para que todo el mundo te ore solo a ti. Si alguien desobedece esa ley, que lo echen en el hoyo de los leones”. A Darío le gustó la idea, y firmó la ley.

Cuando Daniel se enteró de la nueva ley, se fue a su casa. Una vez allí, se arrodilló y le oró a Jehová delante de una ventana abierta. Aquellos hombres envidiosos entraron de repente en su casa y lo encontraron orando. Entonces se fueron corriendo a decirle a Darío: “Daniel te ha desobedecido. Hace tres oraciones al día a su Dios”. A Darío le caía bien Daniel y no quería que lo mataran. Pasó todo el día pensando qué hacer para salvarlo, pero ni siquiera él podía cambiar una ley que ya estaba firmada. Así que no le quedó más remedio que ordenar que echaran a Daniel al hoyo de los feroces leones.

Esa noche, Darío estaba tan preocupado por Daniel que no podía dormir. Por la mañana, fue corriendo al hoyo, se asomó y gritó: “¡Daniel! ¿Te salvó tu Dios?”.

Darío escuchó una voz. Era Daniel, que le respondió: “El ángel de Jehová cerró la boca de los leones, y no me hicieron nada”. Darío estaba muy contento y mandó que lo sacaran de allí. Daniel salió sin ningún rasguño. Después, el rey ordenó: “¡Echen al hoyo a los hombres que acusaron a Daniel!”. Cuando los echaron, los leones se los comieron enseguida.

Darío dio esta orden a su pueblo: “Todos deben respetar al Dios de Daniel. Él lo salvó de los leones”.

¿Y tú? ¿También oras a Jehová todos los días, como Daniel?

“Jehová sabe rescatar de las pruebas a las personas que le tienen devoción” ([2 Pedro 2:9]).

Preguntas: ¿Qué hacía Daniel tres veces al día? ¿Qué hizo Jehová para salvar a Daniel?

Daniel 6:1-28.

^ (2 Ped. 2:9) Así que Jehová* sabe rescatar de las pruebas a las personas que le tienen devoción y reservar a las personas injustas para que sean destruidas en el día de juicio,

Ver apén. A5.

^ (Dan. 6:1-28) A Darío le pareció bien nombrar 120 sátrapas sobre todo el reino. ^2 Por encima de ellos había tres altos funcionarios, uno de los cuales era Daniel. Los sátrapas tenían que rendirles cuentas para que el rey no sufriera ninguna pérdida. ^3 Ahora bien, Daniel destacaba sobre los otros altos funcionarios y los sátrapas porque tenía un espíritu extraordinario, y el rey pretendía darle autoridad sobre todo el reino. ^4 En ese entonces, los altos funcionarios y los sátrapas buscaban algún motivo para acusar a Daniel con respecto a asuntos de estado,* pero no pudieron encontrar nada de qué acusarlo ni nada corrupto, porque era confiable y no se le podía culpar de negligencia ni corrupción. ^5 Así que estos hombres dijeron: “A menos que busquemos algo contra él relacionado con la ley de su Dios, no encontraremos ningún motivo para acusar a Daniel”. ^6 De modo que estos altos funcionarios y sátrapas entraron en grupo adonde estaba el rey y le dijeron: “¡Oh, rey Darío, vive eternamente! ^7 Todos los funcionarios reales, prefectos, sátrapas, altos funcionarios reales y gobernadores se han puesto de acuerdo en que se emita un decreto real y se haga cumplir una prohibición:* que durante 30 días cualquiera que le haga una petición a un dios o a un hombre en vez de a ti, oh, rey, debe ser arrojado al foso de los leones. ^8 Ahora, oh, rey, emite el decreto y fírmalo para que no se pueda cambiar, de acuerdo con la ley de los medos y los persas, que no se puede anular”. ^9 Así que el rey Darío firmó el decreto y la prohibición. ^10 Pero, tan pronto como Daniel se enteró de que el decreto se había firmado, fue a su casa, que tenía las ventanas de la habitación de la azotea abiertas hacia Jerusalén. Y siguió arrodillándose, orando y alabando a su Dios tres veces al día, tal como siempre había hecho hasta ese momento. ^11 Entonces aquellos hombres entraron de repente y encontraron a Daniel haciéndole peticiones y rogándole a su Dios. ^12 De modo que fueron a hablar con el rey y le recordaron la prohibición real: “¿No firmaste una prohibición que dice que durante 30 días cualquiera que le haga una petición a un dios o a un hombre en vez de a ti, oh, rey, debe ser arrojado al foso de los leones?”. El rey les respondió: “Así quedó establecido de acuerdo con la ley de los medos y los persas, que no se puede anular”. ^13 Ellos le respondieron inmediatamente al rey: “Pues Daniel, uno de los desterrados de Judá, no te ha obedecido a ti, oh, rey, ni tampoco ha obedecido la prohibición que firmaste, sino que sigue orando tres veces al día”. ^14 Cuando el rey oyó esto, se angustió muchísimo y buscó la manera de librar a Daniel; hizo todo lo que estaba en su mano por salvarlo hasta que se puso el sol. ^15 Entonces estos hombres entraron en grupo adonde estaba el rey y le dijeron: “Recuerda, oh, rey, que la ley de los medos y los persas dice que no se puede cambiar ninguna prohibición o decreto que el rey haya emitido”. ^16 Así que el rey dio la orden y trajeron a Daniel y lo arrojaron al foso de los leones. El rey le dijo a Daniel: “Tu Dios, a quien sirves con constancia, te rescatará”. ^17 Entonces trajeron una piedra y la colocaron sobre la boca del foso, y el rey la selló con su anillo de sellar y con el anillo de sellar de sus nobles para que no se pudiera cambiar nada en el caso de Daniel. ^18 Después de eso, el rey regresó a su palacio. Pasó toda la noche ayunando y no aceptó ninguna diversión,* y no pudo dormir.* ^19 Por fin, con el primer rayo de luz del amanecer, el rey se levantó y fue corriendo al foso de los leones. ^20 Cuando se acercó al foso, llamó a Daniel con voz triste. El rey le preguntó a Daniel: “Oh, Daniel, siervo del Dios vivo, ¿ha podido rescatarte de los leones tu Dios, a quien sirves con constancia?”. ^21 De inmediato, Daniel le respondió al rey: “¡Oh, rey, vive eternamente! ^22 Mi Dios envió a su ángel y cerró la boca de los leones, y estos no me hicieron ningún daño, pues se me ha considerado inocente ante él. Y tampoco te he hecho nada malo a ti, oh, rey”. ^23 El rey se alegró muchísimo y ordenó que sacaran a Daniel del foso. Cuando sacaron a Daniel del foso, no tenía ni un rasguño, porque había confiado en su Dios. ^24 Entonces el rey dio la orden y trajeron a los hombres que habían acusado* a Daniel. Después los arrojaron al foso de los leones junto con sus hijos y sus esposas. Y, antes de que llegaran al fondo del foso, los leones los atacaron y trituraron todos sus huesos. ^25 Luego el rey Darío escribió a gente de todo pueblo, nación e idioma que vive en la tierra: “¡Que su paz sea abundante! ^26 Doy la orden de que la gente de todo rincón de mi reino debe temblar de temor ante el Dios de Daniel. Porque él es el Dios vivo y permanece para siempre. Su reino nunca será destruido y su dominio es eterno.* ^27 Él rescata, salva y realiza milagros* y cosas impresionantes* en los cielos y en la tierra, porque ha rescatado a Daniel de las garras de los leones”. ^28 Así que a Daniel le fue bien en el reino de Darío y en el reino de Ciro el persa.

Lit. “del reino”.

O “un entredicho”.

O quizás “no le llevaron músicos”.

Lit. “su sueño huyó de él”.

O “calumniado”.

O “su soberanía es eterna”.

Lit. “señales”.

O “maravillas”.

^ ***lfb pág. 154-pág. 155 párr. 1 Ester salva a su pueblo***

LECCIÓN 65

Ester salva a su pueblo

Ester era una joven judía que vivía en una ciudad de Persia llamada Susa. Muchos años antes, el rey Nabucodonosor se había llevado a su familia de Jerusalén. A ella la crio su primo Mardoqueo, que era un sirviente del rey Asuero de Persia.

El rey Asuero quería una nueva reina. Así que sus sirvientes le llevaron a las mujeres más lindas del país, y Ester era una de ellas. De entre todas las mujeres, el rey eligió a Ester para ser la reina. Mardoqueo le dijo a Ester que no le dijera a nadie que era judía.

Un hombre muy orgulloso llamado Hamán era el jefe de todos los príncipes. Él quería que todos se inclinaran ante él. Pero Mardoqueo no se inclinaba. Hamán se enfadó tanto que hasta quería matarlo. Cuando Hamán se enteró de que Mardoqueo era judío, se le ocurrió un plan para matar a todos los judíos del país. Le dijo al rey: “Los judíos son peligrosos. Hay que matarlos a todos”. Asuero respondió: “Haz lo que creas que es mejor”. Y le dio permiso para hacer una ley. Esta ley decía que el día 13 del mes de adar la gente tenía que matar a los judíos. Pero Jehová se estaba dando cuenta de todo.

Ester no sabía nada de esta ley. Así que Mardoqueo le mandó una copia y le dijo: “Tienes que hablar con el rey”. Ester contestó: “Cualquiera que vaya a ver al rey sin que él lo haya invitado tiene que morir. Y hace 30 días que el rey no me ha invitado. Pero iré. Si extiende su cetro hacia mí, viviré. Pero, si no, voy a morir”.

Ester fue al patio del palacio del rey. Cuando el rey la vio, extendió su cetro o vara de rey hacia ella. Ester se acercó, y el rey le preguntó: “¿Qué deseas, Ester?”. Ella respondió: “Quiero que vengas con Hamán a un banquete que voy a celebrar”. En el banquete, Ester los invitó a otro banquete. Durante el segundo banquete, el rey le preguntó de nuevo a Ester: “¿Qué deseas?”. Ella dijo: “Hay alguien que quiere matarnos a mí y a mi pueblo. Por favor, sálvanos”. El rey preguntó: “¿Quién quiere matarte?”. Ella contestó: “Este hombre tan malo, Hamán”. Asuero se enojó tanto que enseguida ordenó que mataran a Hamán.

Pero nadie podía eliminar la ley que había hecho Hamán, ni siquiera el rey. Así que el rey hizo que Mardoqueo fuera jefe de los príncipes y le dio permiso para hacer una nueva ley. Esa ley decía que los judíos podían defenderse cuando los atacaran. El día 13 del mes de adar, el pueblo judío venció a sus enemigos. Desde aquel día, los judíos empezaron a celebrar esa victoria todos los años.

“Por causa de mí, van a ser llevados ante gobernadores y reyes. Eso les servirá de testimonio a ellos y a las naciones” ([Mateo 10:18]).

Preguntas: ¿Cuál era el plan de Hamán contra los judíos? ¿Cómo demostró Ester que confiaba en Jehová?

Ester 2:5-20; 3:1-5:8; 7:1-8:14; 9:1-28.

^ (Mat. 10:18) Y, por causa de mí, van a ser llevados ante gobernadores y reyes. Eso les servirá de testimonio a ellos y a las naciones.

^ (Est. 2:5-20) Pues bien, en el castillo de Susa había un judío llamado Mardoqueo, hijo de Jaír, hijo de Simeí, hijo de Quis, un benjaminita, ^6 que estuvo entre las personas que fueron deportadas de Jerusalén con el rey Jeconías* de Judá, a quien el rey Nabucodonosor de Babilonia se llevó al destierro. ^7 Mardoqueo era el tutor* de su prima* Hadassá,* es decir, Ester, ya que se había quedado huérfana. La joven era muy atractiva y tenía bonita figura. Al morir sus padres, Mardoqueo la había adoptado como hija. ^8 Cuando se dio a conocer la orden del rey y su decreto, llevaron a muchas jóvenes al castillo de Susa y las pusieron bajo el cuidado de Hegái, el guardián de las mujeres. A Ester también se la llevaron a la casa* del rey, y quedó bajo el cuidado de Hegái. ^9 La joven le agradó a Hegái y se ganó su favor.* Él se encargó enseguida de que recibiera sus tratamientos de belleza* y una dieta especial. También le dio siete de las mejores sirvientas de la casa del rey. Luego la trasladó a ella y a sus sirvientas al mejor lugar de la casa de las mujeres.* ^10 Ester no dijo nada sobre su pueblo ni sus parientes porque Mardoqueo le había mandado que no hablara de eso con nadie. ^11 Todos los días, Mardoqueo pasaba frente al patio de la casa de las mujeres* para saber cómo estaba Ester y qué pasaba con ella. ^12 Las jóvenes se presentaban ante el rey Asuero por turnos. Pero antes cada una tenía que recibir un tratamiento de belleza* de 12 meses de duración. Este tratamiento se daba durante 6 meses a base de aceite de mirra y durante otros 6 meses con aceite balsámico y varias cremas. ^13 Después de eso, la joven ya estaba lista para presentarse ante el rey. Y cualquier cosa que pidiera se la daban cuando iba de la casa de las mujeres* a la casa del rey. ^14 Al atardecer, ella entraba, y, por la mañana, regresaba y pasaba a la segunda casa de las mujeres,* que estaba a cargo de Saasgaz, el eunuco del rey y guardián de las concubinas. Y ella no volvía a entrar adonde estaba el rey a menos que al rey le hubiera gustado tanto que la mandara llamar por nombre. ^15 Cuando a Ester —la hija adoptiva de Mardoqueo, que era sobrino de Abihail, el padre de la joven— le llegó el turno para presentarse ante el rey, ella solo pidió lo que le había recomendado Hegái, el eunuco del rey y guardián de las mujeres. (Durante todo ese tiempo, Ester fue ganándose a todos los que la veían). ^16 Presentaron a Ester ante el rey Asuero en el palacio real en el décimo mes —es decir, el mes de tebet—,* en el séptimo año de su reinado. ^17 Y el rey llegó a sentir más amor por Ester que por todas las demás mujeres. Ella se ganó su favor y aprobación* más que las otras vírgenes. Así que él le puso el adorno* real sobre la cabeza y la hizo reina en lugar de Vasti. ^18 El rey celebró un gran banquete para todos sus príncipes y sus siervos, el banquete de Ester. Entonces les concedió una amnistía* a las provincias y estuvo haciendo regalos, tantos como solo el rey podía ofrecer. ^19 Ahora bien, cuando reunieron vírgenes* por segunda vez, Mardoqueo estaba sentado a la puerta del palacio del rey. ^20 Ester no decía nada sobre sus parientes ni su pueblo, tal como Mardoqueo le había mandado. Ella seguía obedeciéndolo como cuando estaba a su cuidado.

Llamado Joaquín en 2Re 24:8.

O “cuidador”.

O “la hija del hermano de su padre”.

Este es el nombre hebreo de Ester y significa ‘mirto’.

O “al palacio”.

O “amor leal”.

O “masajes”.

O “del harén”.

O “del harén”.

O “unos masajes”.

O “del harén”.

O “al segundo harén”.

Ver apén. B15.

O “amor leal”.

O “turbante”.

Puede referirse a una cancelación de tributos, una exención del servicio militar, la liberación de ciertos presos o varias de estas cosas.

O “jóvenes”.

^ (Est. 3:1-5:8) Después de estas cosas, el rey Asuero le dio un puesto superior a Hamán hijo de Hamedata el agaguita y lo engrandeció poniendo su trono por encima del de todos los demás príncipes. ^2 Todos los siervos de la corte que estaban en la puerta del palacio del rey se inclinaban y se postraban ante Hamán, ya que así lo había mandado el rey. Pero Mardoqueo se negaba a inclinarse y a postrarse. ^3 Por eso, los siervos de la corte que estaban en la puerta del palacio del rey le decían a Mardoqueo: “¿Por qué desobedeces el mandato del rey?”. ^4 Todos los días le decían lo mismo, pero él no les hacía caso. Entonces se lo contaron a Hamán para ver si seguiría tolerándose que Mardoqueo se comportara así. Y es que Mardoqueo les había dicho que era judío. ^5 Pues bien, cuando Hamán vio que Mardoqueo se negaba a inclinarse y a postrarse ante él, se puso muy furioso. ^6 Pero, como le habían dicho cuál era el pueblo de Mardoqueo, ya no le bastaba con matarlo* solo a él. Hamán empezó a buscar la manera de exterminar de todo el reino de Asuero a los judíos que había allí, al pueblo entero de Mardoqueo. ^7 Así que, para determinar el día y el mes, echaron pur (es decir, la suerte) delante de Hamán en el primer mes —el mes de nisán—,* en el año 12 del rey Asuero. Y la suerte cayó en el duodécimo mes, es decir, el mes de adar.* ^8 Hamán le dijo entonces al rey Asuero: “Hay un pueblo esparcido y disperso por todas las provincias de tu reino, y sus leyes son diferentes a las leyes de los demás pueblos. Ellos no obedecen las leyes del rey, de modo que al rey no le conviene dejarlos en paz. ^9 Si le parece bien al rey, que se escriba un decreto para exterminar a este pueblo. Yo les daré a los funcionarios 10.000 talentos* de plata para que los ingresen en el tesoro real”.* ^10 Entonces, el rey se quitó de la mano el anillo de sellar y se lo dio a Hamán, el enemigo de los judíos, hijo de Hamedata el agaguita. ^11 El rey le dijo a Hamán: “La plata y el pueblo ahora son tuyos. Haz con ellos lo que mejor te parezca”. ^12 Así que el día 13 del primer mes se llamó a los secretarios del rey. Ellos escribieron todas las órdenes de Hamán para los sátrapas del rey, para los gobernadores de las provincias y para los príncipes de cada pueblo. Le escribieron a cada provincia en su propia escritura* y a cada pueblo en su propio idioma. Todo se escribió en nombre del rey Asuero y se selló con el anillo de sellar del rey. ^13 Luego se enviaron mensajeros a todas las provincias del rey con las cartas. En ellas se ordenaba matar, destruir y aniquilar a todos los judíos —jóvenes y mayores, mujeres y niños— en un solo día, el día 13 del duodécimo mes, es decir, el mes de adar, y apoderarse de sus bienes. ^14 En cada provincia tenía que publicarse como ley una copia del documento y tenía que anunciarse a todos los pueblos para que estuvieran listos ese día. ^15 Los mensajeros salieron rápidamente por orden del rey. La ley se publicó en el castillo de Susa. Después, el rey y Hamán se sentaron a beber, pero en la ciudad de Susa reinaba la confusión.

4 Cuando Mardoqueo se enteró de todo lo que había pasado, rasgó su ropa, se vistió de tela de saco y se echó cenizas encima. Entonces salió por la ciudad dando gritos de amargura. ^2 Solo llegó hasta la puerta del palacio del rey, porque nadie podía cruzar esa puerta vestido de tela de saco. ^3 Y, a medida que iba llegando la orden del rey y su decreto a todas las provincias, los judíos se ponían de duelo y ayunaban, lloraban y gritaban de dolor. Muchos se acostaban sobre tela de saco y cenizas. ^4 Cuando las sirvientas y los eunucos de Ester entraron y le contaron a la reina lo que estaba pasando, ella se preocupó muchísimo y le envió ropa a Mardoqueo para que se quitara la tela de saco. Pero él no la aceptó. ^5 Entonces, Ester llamó a Hatac, un eunuco a quien el rey había puesto a su servicio, y le ordenó que le preguntara a Mardoqueo qué significaba todo eso y qué estaba pasando. ^6 Así que Hatac fue a buscar a Mardoqueo a la plaza de la ciudad que estaba frente a la puerta del palacio del rey. ^7 Mardoqueo le explicó todo lo que le había pasado. También le dijo la cantidad exacta de dinero que Hamán había prometido pagar para el tesoro del rey para que se exterminara a los judíos. ^8 Además, le dio una copia de la ley que se había publicado en Susa y que ordenaba exterminar a los judíos. Hatac tenía que mostrársela y explicársela a Ester. También tenía que mandarle que se presentara ante el rey para suplicarle su favor y para interceder personalmente por su pueblo. ^9 Hatac volvió adonde estaba Ester y le contó lo que había dicho Mardoqueo. ^10 Entonces Ester le ordenó a Hatac que le respondiera esto a Mardoqueo: ^11 “Todos los siervos del rey y la gente de las provincias del rey saben que hay una sola ley para cualquier hombre o mujer que entre en el patio interior del rey sin que él lo llame: tiene que morir. Solo se le perdona la vida si el rey le extiende el cetro de oro. Y hace ya 30 días que el rey no me ha mandado llamar”. ^12 Cuando Mardoqueo supo lo que había dicho Ester, ^13 le respondió a ella: “No pienses que por estar en el palacio real tienes más posibilidades de escapar con vida que los demás judíos. ^14 Porque, si en este momento te quedas callada, los judíos recibirán ayuda y liberación de alguna otra parte; pero tú y la familia de tu padre morirán. Además, ¿quién sabe si no te has convertido en reina para ayudar en un momento como este?”. ^15 Por lo tanto, Ester le respondió a Mardoqueo: ^16 “Ve, reúne a todos los judíos que están en Susa, y ayunen por mí. No coman ni beban durante tres días y tres noches. Mis sirvientas y yo también ayunaremos. Después, aunque la ley lo prohíbe, me presentaré ante el rey. Y, si tengo que morir, moriré”. ^17 De modo que Mardoqueo se fue e hizo todo lo que Ester le había mandado.

5 Al tercer día, Ester se puso su ropa de reina, se fue al patio interior de la casa* del rey y se detuvo frente a la sala real. El rey estaba en la sala real, sentado en su trono frente a la entrada. ^2 En cuanto el rey vio a la reina Ester en el patio, se alegró de verla y extendió hacia ella el cetro de oro que tenía en la mano. Ester se acercó y tocó la punta del cetro. ^3 El rey le dijo: “¿Qué sucede, reina Ester? ¿Qué me quieres pedir? Dímelo y te lo daré. ¡Aunque fuera la mitad de mi reino!”. ^4 Ester le respondió: “Si le parece bien al rey, me gustaría que el rey viniera hoy con Hamán a un banquete que he preparado en su honor”. ^5 Entonces el rey les dijo a sus hombres: “Díganle a Hamán que venga de inmediato, tal como pide Ester”. Así que el rey y Hamán fueron al banquete que Ester había preparado. ^6 Durante el banquete de vino,* el rey le dijo a Ester: “¿Qué deseas? Dímelo y te lo daré. ¿Qué me quieres pedir? ¡Aunque fuera la mitad de mi reino, yo te lo daré!”. ^7 Ester le contestó: “Esto es lo que deseo: ^8 si tengo el favor del rey y si al rey le parece bien darme lo que pido, que el rey y Hamán vengan al banquete que haré mañana en su honor. Y mañana le responderé al rey”.

Lit. “echarle mano”.

Ver apén. B15.

Ver apén. B15.

Un talento equivalía a 34,2 kg (1.101 oz tr). Ver apén. B14.

O quizás “Yo ingresaré 10.000 talentos en el tesoro real para los que hagan el trabajo”.

O “propio estilo de escribir”.

O “del palacio”.

Es decir, cuando se servía vino después de la comida principal.

^ (Est. 7:1-8:14) Entonces, el rey y Hamán llegaron al banquete de la reina Ester. ^2 El segundo día, durante el banquete de vino, el rey le preguntó otra vez a Ester: “¿Qué deseas, reina Ester? Dímelo y te lo daré. ¿Qué me quieres pedir? ¡Aunque fuera la mitad de mi reino, yo te lo daré!”. ^3 La reina Ester contestó: “Oh, rey, si tengo tu favor y si te parece bien darme lo que pido, te suplico que salves mi vida y la de mi pueblo. ^4 Porque mi pueblo y yo hemos sido vendidos para que nos maten, destruyan y aniquilen. Si solo se nos hubiera vendido como esclavos y esclavas, me habría quedado callada. Pero esta desgracia no se puede permitir, pues acabará perjudicando al rey”. ^5 Así que el rey Asuero le dijo a la reina Ester: “¡¿Quién es el que se ha atrevido a hacer eso?! ¡¿Dónde está?!”. ^6 Ella le contestó: “Ese adversario y enemigo es este miserable, Hamán”. Y Hamán sintió terror a causa del rey y la reina. ^7 Entonces, el rey se puso de pie, salió furioso del banquete de vino y se fue al jardín del palacio. Como Hamán se dio cuenta de que el rey estaba decidido a castigarlo, se levantó para pedirle a la reina Ester que le perdonara la vida. ^8 Cuando el rey volvió del jardín del palacio al lugar del banquete de vino, vio que Hamán se había lanzado sobre el diván donde estaba Ester. Por eso gritó: “¡¿Pero es que además este hombre va a violar a la reina en mi propia casa?!”. En cuanto el rey dijo esto, le cubrieron la cara a Hamán. ^9 Y Harboná, uno de los funcionarios de la corte real, dijo: “Hamán también ha levantado un madero para Mardoqueo, quien salvó al rey con su denuncia. El madero está en la casa de Hamán y mide 50 codos* de alto”. El rey ordenó: “Cuélguenlo en él”. ^10 Así que colgaron a Hamán en el madero que había preparado para Mardoqueo. Entonces, la furia del rey se calmó.

8 Aquel día, el rey Asuero le entregó a la reina Ester todos los bienes de Hamán, el enemigo de los judíos. Y Mardoqueo se presentó ante el rey, porque Ester había revelado el parentesco que había entre ellos. ^2 Entonces, el rey se sacó el anillo de sellar que le había quitado a Hamán y se lo dio a Mardoqueo, y Ester puso a Mardoqueo a cargo de todos los bienes de Hamán. ^3 Además, Ester volvió a hablar con el rey. Cayó a sus pies y le suplicó llorando que reparara los daños que había causado Hamán el agaguita y que anulara su plan contra los judíos. ^4 Así que el rey extendió el cetro de oro hacia Ester, y ella se levantó y se quedó de pie ante el rey. ^5 Ester entonces le dijo: “Si al rey le parece bien y tengo su favor, y si al rey le agrada la idea y él se complace en mí, que se escriba una orden que anule los documentos que ese manipulador, Hamán hijo de Hamedata el agaguita, escribió para exterminar a los judíos de todas las provincias del rey. ^6 Porque ¿cómo podría yo soportar ver la desgracia que le espera a mi pueblo? ¿Cómo soportaría ver que matan a mis parientes?”. ^7 Así que el rey Asuero les dijo a la reina Ester y a Mardoqueo el judío: “Miren, ya le entregué a Ester todos los bienes de Hamán y ya hice que lo colgaran en el madero por planear un ataque* contra los judíos. ^8 Ahora escriban ustedes en nombre del rey lo que consideren mejor para los judíos y sellen el decreto con el anillo de sellar del rey, porque no se puede anular un decreto escrito en nombre del rey y sellado con su anillo de sellar”. ^9 De modo que el día 23 del tercer mes, es decir, el mes de siván,* se reunió a los secretarios del rey. Ellos escribieron todo lo que Mardoqueo les ordenó a los judíos, así como a los sátrapas, los gobernadores y los príncipes de las provincias que había desde la India hasta Etiopía, 127 provincias. Le escribieron a cada provincia en su propia escritura* y a cada pueblo en su propio idioma. También les escribieron a los judíos en su propia escritura* y en su propio idioma. ^10 Mardoqueo escribió documentos en nombre del rey Asuero y los selló con el anillo de sellar del rey. Luego los envió con mensajeros que montaban en veloces caballos* criados para el servicio del rey. ^11 En esos documentos, el rey les daba permiso a los judíos de todas las ciudades para reunirse y defenderse, para matar, destruir y aniquilar a grupos armados de cualquier pueblo o provincia que los atacara —incluyendo mujeres y niños— y para apoderarse de sus bienes. ^12 Estas medidas se tomarían el mismo día en todas las provincias del rey Asuero, el día 13 del duodécimo mes, es decir, el mes de adar.* ^13 El mensaje* del documento debía publicarse como ley en todas las provincias. También tenía que anunciarse a todos los pueblos para que los judíos estuvieran listos ese día y pudieran vengarse de sus enemigos. ^14 Así que, por orden del rey, los mensajeros salieron inmediatamente y a toda velocidad en los caballos* que estaban destinados al servicio del rey. Esta ley también se dio a conocer en el castillo de Susa.

Unos 22,3 m (73 ft). Ver apén. B14.

Lit. “porque alargó la mano”.

Ver apén. B15.

O “propio estilo de escribir”.

O “propio estilo de escribir”.

O “veloces caballos de posta”.

Ver apén. B15.

O “Una copia”.

O “caballos de posta”.

^ (Est. 9:1-28) El día 13 del duodécimo mes, es decir, el mes de adar,* era el día en que tenía que cumplirse la orden del rey y su ley. Los enemigos de los judíos esperaban derrotarlos ese día, pero ocurrió justo lo contrario: fueron los judíos los que derrotaron a quienes los odiaban. ^2 Los judíos se reunieron en sus ciudades en todas las provincias del rey Asuero para atacar a los que querían hacerles daño. Como el terror a ellos había caído sobre todos los pueblos, nadie pudo hacerles frente. ^3 Además, todos los príncipes de las provincias, los sátrapas, los gobernadores y los encargados de los asuntos del rey ayudaron a los judíos porque le tenían miedo a Mardoqueo. ^4 Él había recibido mucha autoridad en la casa* del rey. La fama de Mardoqueo seguía creciendo por todas las provincias, pues su autoridad era cada vez mayor. ^5 Los judíos atacaron con espadas a todos sus enemigos y los mataron, acabaron con ellos. Hicieron lo que quisieron con quienes los odiaban. ^6 En el castillo de Susa, los judíos mataron y aniquilaron a 500 hombres. ^7 También mataron a Parsandatá, Dalfón, Aspatá, ^8 Poratá, Adalía, Aridatá, ^9 Parmastá, Arisái, Aridái y Vaizata. ^10 Estos eran los 10 hijos de Hamán hijo de Hamedata, el enemigo de los judíos. Pero los judíos no se quedaron con sus bienes después de matarlos. ^11 Ese día le informaron al rey cuántos habían muerto en el castillo de Susa. ^12 El rey le dijo a la reina Ester: “Si en el castillo de Susa los judíos han matado y aniquilado a 500 hombres y a los 10 hijos de Hamán, ¿qué no habrán hecho en las demás provincias del rey? Y, ahora, ¿qué más deseas? Dímelo y te lo daré. ¿Qué más me quieres pedir? Te lo concederé”. ^13 Ester contestó: “Si al rey le parece bien, le pido que mañana se les permita a los judíos de Susa hacer lo mismo que la ley les permitió hacer hoy. También le pido que se cuelguen en el madero los cuerpos de los 10 hijos de Hamán”. ^14 Así que el rey ordenó que se hiciera eso. Se publicó una ley en Susa y los cuerpos de los 10 hijos de Hamán fueron colgados. ^15 Entonces, los judíos de Susa volvieron a reunirse el 14 de adar y mataron a 300 hombres en Susa. Pero no se quedaron con sus bienes. ^16 Los demás judíos de las provincias del rey también se reunieron para defenderse. Mataron a 75.000 de sus enemigos y así se libraron de quienes los odiaban, pero no se quedaron con sus bienes. ^17 Eso sucedió el día 13 de adar. Pero el día 14 descansaron y lo convirtieron en un día de banquetes y alegría. ^18 Los judíos de Susa se reunieron el día 13 y el día 14 para defenderse. Pero el día 15 descansaron y lo convirtieron en un día de banquetes y alegría. ^19 En cambio, los judíos del campo, los que vivían en las ciudades de los distritos que estaban a las afueras, convirtieron el 14 de adar en un día de banquetes y alegría. Fue un día de fiesta y una ocasión para mandarse comida unos a otros. ^20 Mardoqueo registró estos sucesos y envió cartas oficiales a todos los judíos de todas las provincias del rey Asuero, tanto las cercanas como las lejanas. ^21 Les ordenó que todos los años celebraran los días 14 y 15 de adar, ^22 pues esos fueron los días en que los judíos descansaron de sus enemigos. Ese mes su dolor se convirtió en alegría, y su duelo, en un día de fiesta. Tenían que celebrar esos días con banquetes y alegría, y tenían que mandarse comida unos a otros y hacerles regalos a los pobres. ^23 Y los judíos estuvieron de acuerdo en seguir celebrando la fiesta que ya habían empezado a celebrar y en hacer lo que Mardoqueo les escribió. ^24 Porque Hamán —hijo de Hamedata el agaguita—, el enemigo de todos los judíos, había planeado exterminar a los judíos y había echado pur, es decir, la suerte, para causarles terror y acabar con ellos. ^25 Pero, cuando Ester se presentó ante el rey, él ordenó por escrito: “Que su malvado plan contra los judíos recaiga sobre su propia cabeza”. Y colgaron a Hamán y a sus hijos en el madero. ^26 De ahí que llamaran a esos días Purim, por la palabra pur.* En vista de lo que Mardoqueo había escrito en la carta, lo que ellos habían visto y lo que les había pasado, ^27 los judíos se comprometieron a que ellos, sus descendientes y todos los que se les unieran celebrarían esos dos días sin falta y harían lo que estaba escrito sobre esos días todos los años en las fechas establecidas. ^28 Todas las familias de cada generación tenían que recordar y celebrar esos días en todas las provincias y en todas las ciudades. Los judíos nunca dejarían de celebrar esos días de Purim, y sus descendientes nunca dejarían de recordarlos y celebrarlos.

Ver apén. B15.

O “el palacio”.

Pur significa ‘suerte’. Su plural es purim, que llegó a ser el nombre de la fiesta judía celebrada en el duodécimo mes del calendario sagrado. Ver apén. B15.

^ ***sjj canción 161 Hacer tu voluntad***

CANCIÓN 161

Hacer tu voluntad

([Salmo 40:8])

1. Cuando Cristo fue bautizado

y salió del río Jordán,

se sentía determinado

a cumplir tu voluntad.

No cedió a las tentaciones,

se mantuvo siempre fiel,

dio su vida sin condiciones,

quiero ser igual que él.

(ESTRIBILLO)

Hacer tu voluntad, Jehová,

me llena de felicidad,

es para mí un gran placer

caminar en la verdad.

Hacer tu voluntad, Jehová,

por toda la eternidad,

lo prometí, lo cumpliré,

mi deseo es hacer

tu voluntad.

2. Cada nuevo día que pasa

quiero darte todo de mí

y servir así en tu casa

con un corazón feliz.

Que tú quieras ser mi amigo

es un don muy especial,

y decir que soy tu Testigo,

un orgullo sin igual.

(ESTRIBILLO)

Hacer tu voluntad, Jehová,

me llena de felicidad,

es para mí un gran placer

caminar en la verdad.

Hacer tu voluntad, Jehová,

por toda la eternidad,

lo prometí, lo cumpliré,

mi deseo es hacer

tu voluntad.

¡Hacer tu voluntad!

(Vea también [Sal. 40:3,][10]).

^ (Sal. 40:8) Hacer tu voluntad, oh, Dios mío, es un placer para mí,* y tu ley está en lo más hondo de mi ser.

O “es mi deseo”.

^ (Sal. 40:3) Entonces puso en mi boca una canción nueva, una alabanza a nuestro Dios. Muchos observarán eso llenos de reverencia y pondrán su confianza en Jehová.

^ (Sal. 40:10) En mi corazón no oculto tu justicia. Declaro tu fidelidad y tu salvación. En la gran congregación no escondo tu amor leal ni tu verdad”.